{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"DNIT - Educa\u00e7\u00e3o paro o tr\u00e2nsito","text":"<p>\u2003\u2003Esta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 destinada ao projeto realizado para o DNIT (Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes) no \u00e2mbito da disciplina de EPS (Engenharia de Produto de Software) do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia.</p> <p>\u2003\u2003O projeto visa desenvolver um produto de software que consiste numa plataforma web para auxiliar na operacionalidade da equipe nacional de educa\u00e7\u00e3o para o tr\u00e2nsito na execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educacionais em escolas.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":""},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"Daniel Porto   Rafael Berto   Thiago Sampaio   Victor Hugo   Vitor Lamego   Wagner Martins   Yudi Yamane"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"Andr\u00e9 Emanuel   Artur Henrique   C\u00e1ssio Sousa   Eduardo Matheus   Jo\u00e3o Antonio   Lucas Gama   M\u00e1rcio Henrique"},{"location":"CODE_OF_CONDUCT/","title":"C\u00f3digo de Conduta de Colabora\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"CODE_OF_CONDUCT/#nosso-compromisso","title":"Nosso compromisso","text":"<p>\u2003\u2003Como participantes, colaboradoras e l\u00edderes, n\u00f3s nos comprometemos a fazer com que a participa\u00e7\u00e3o em nosso projeto seja uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todas as pessoas, independentemente de idade, tamanho do corpo, defici\u00eancia aparente ou n\u00e3o aparente, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, casta, religi\u00e3o ou identidade e orienta\u00e7\u00e3o sexuais.</p> <p>\u2003\u2003Comprometemo-nos a agir e interagir de maneiras que contribuam para uma comunidade aberta, acolhedora, diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.</p>"},{"location":"CODE_OF_CONDUCT/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003Exemplos de comportamentos que contribuem para criar um ambiente positivo para a nossa comunidade incluem:</p> <ul> <li>Demonstrar empatia e bondade com as outras pessoas</li> <li>Respeitar opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias contr\u00e1rias</li> <li>Dar e receber feedbacks construtivos de maneira respeitosa</li> <li>Assumir responsabilidade, pedir desculpas \u00e0s pessoas afetadas por nossos erros e aprender com a experi\u00eancia</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s individualmente, mas para a comunidade em geral</li> </ul> <p>\u2003\u2003Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexualizadas, bem como o ass\u00e9dio sexual ou de qualquer natureza</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos/depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos (Trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es particulares de outras pessoas, como um endere\u00e7o de e-mail ou endere\u00e7o f\u00edsico, sem a permiss\u00e3o expl\u00edcita delas</li> <li>Outras condutas que s\u00e3o normalmente consideradas inapropriadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"CODE_OF_CONDUCT/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>\u2003\u2003Este C\u00f3digo de Conduta se aplica dentro de todos os espa\u00e7os fisicos ou virtuais utilizados pelo projeto e tamb\u00e9m se aplica quando uma pessoa estiver representando oficialmente a equipe em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o da nossa comunidade incluem usar um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar em contas oficiais de m\u00eddias sociais ou atuar como uma pessoa indicada como representante em um evento online ou offline.</p>"},{"location":"CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Ocorr\u00eancias de comportamentos abusivos, de ass\u00e9dio ou que sejam inaceit\u00e1veis por qualquer outro motivo poder\u00e3o ser reportadas para os organizadores do grupo, via qualquer um que seja o meio de comunica\u00e7\u00e3o utilizado no \u00e2mbito do projeto. Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o revisadas e investigadas imediatamente e de maneira justa.</p> <p>\u2003\u2003Todos t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a de quem reportar qualquer incidente.</p>"},{"location":"CODE_OF_CONDUCT/#atribuicao","title":"Atribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do Contributor Covenant, vers\u00e3o 2.1, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/1/code_of_conduct.html.</p> <p>As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas pela Aplica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Mozilla.</p> <p>Para obter respostas a perguntas comuns sobre este c\u00f3digo de conduta, veja a p\u00e1gina de Perguntas Frequentes (FAQ) em https://www.contributor-covenant.org/faq. Tradu\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis em https://www.contributor-covenant.org/translations.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/","title":"Como Contribuir?","text":"<p>Siga as diretrizes abaixo.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#1-codigo-de-conduta","title":"1. C\u00f3digo de conduta","text":"<p>\u2003\u2003Para contribuir em qualquer resposit\u00f3rio desse projeto, siga o seguinte c\u00f3digo de conduta.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#2-politica-de-branches","title":"2. Pol\u00edtica de branches","text":"<p>\u2003\u2003A pol\u00edtica de branches adotada por esse projeto tem o objetivo de garantir um fluxo de trabalho sistem\u00e1tico de forma a contribuir com a organiza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia provenientes de tais padroniza\u00e7\u00f5es. As seguintes diretrizes devem ser seguidas em todos os reposit\u00f3rios do projeto.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#21-main","title":"2.1. Main","text":"<p>\u2003\u2003Essa \u00e9 a branch que cont\u00e9m o c\u00f3digo em n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 a branch que cont\u00e9m o c\u00f3digo mais est\u00e1vel da aplica\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Branch raiz do projeto;</li> <li>Existe apenas uma branch main;</li> <li>Est\u00e1 protegida de commits;</li> <li>Tirando o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, deve aceitar apenas mesclagens de branches do tipo hotfix e da develop.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#22-develop","title":"2.2. Develop","text":"<p>\u2003\u2003\u00c9 a branch que cont\u00e9m a vers\u00e3o mais atualizada do c\u00f3digo que est\u00e1 sendo desenvolvido, integrando, por pull requests, as novas funcionalidades finalizadas.</p> <ul> <li>Existe apenas uma branch develop;</li> <li>O reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pussui essa branch;</li> <li>Est\u00e1 protegida de commits;</li> <li>Deve ser derivada da main como ponto zero do desenvolvimento;</li> <li>Deve estar sempre sincronizada com tudo que \u00e9 desenvolvido no projeto, ou seja, todas as branches pode mesclar a ela.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#23-novas-branches","title":"2.3. Novas branches","text":"<p>\u2003\u2003As branches para o desenvolvimento de novas funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es devem ser criadas seguindo alguns padr\u00f5es de nomenclatura e deriva\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#231-nomenclatura","title":"2.3.1. Nomenclatura","text":"<p>\u2003\u2003Novas branches devem seguir o seguinte padr\u00e3o de nomenclatura:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;/x-nome-da-issue\n</code></pre> <ul> <li>Onde <code>&lt;tipo&gt;</code> refere-se ao tipo da branch, podendo ser: <code>feat</code>, <code>doc</code>, <code>bugfix</code> ou <code>hotfix</code>;</li> <li>Onde x \u00e9 o n\u00famero da issue.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#232-tipos-de-branches","title":"2.3.2. Tipos de branches","text":""},{"location":"CONTRIBUTING/#feature","title":"Feature:","text":"<code>feat</code><ul> <li>\u00c9 a branch destinada ao desenvolvimento de uma nova funcionalidade do produto.</li> <li>Deve ser derivada da branch develop;</li> <li>Via pull request, deve ser mesclada de volta \u00e0 branch develop ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida;</li> <li>Ap\u00f3s a mesclagem, a branch deve ser exclu\u00edda.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><code>doc</code></p> <ul> <li>Branch exclusiva para o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, servir\u00e1 para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de documentos nessa wiki.</li> <li>Deve ser derivada da main;</li> <li>Via pull request, deve ser mesclada de volta \u00e0 branch main ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Ap\u00f3s a mesclagem, a branch deve ser exclu\u00edda.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#bugfix","title":"Bugfix","text":"<p><code>bugfix</code></p> <ul> <li>\u00c9 a branch destinada a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para bugs e erros encontrados na develop.</li> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Via pull request, deve ser mesclada a branch develop ap\u00f3s o ponto abordado pela branch ser resolvido;</li> <li>Ap\u00f3s a mesclagem, a branch deve ser exclu\u00edda.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#hotfix","title":"Hotfix","text":"<p><code>hotfix</code></p> <ul> <li>\u00c9 a branch destinada a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para bugs e erros emergentes encontrados no ambiente de produ\u00e7\u00e3o, a main.</li> <li>Deve ser derivada da branch main;</li> <li>Deve ser mesclada a branch main ap\u00f3s o ponto abordado pela branch ser resolvido;</li> <li>Quando um hotfix \u00e9 mesclado a main, tamb\u00e9m deve ser realizada a mesclagem da main \u00e0 develop.</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#24-repositorio-de-documentacao","title":"2.4. Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003No reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, na branch gh-pages, est\u00e1 o c\u00f3digo da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do github pages. A branch main est\u00e1 protegida e s\u00f3 deve aceitar modifica\u00e7\u00f5es por pull requests. Esse reposit\u00f3rio n\u00e3o possui uma branch develop.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#3-politica-de-issues","title":"3. Pol\u00edtica de issues","text":"<p>\u2003\u2003A cria\u00e7\u00e3o de novas issues dever\u00e1 seguir um dos padr\u00f5es estabelecidos abaixo:</p> <ul> <li>Bug report: para relatar problemas, erros, defeitos ou falhas;<ul> <li>T\u00edtulo da issue com sufixo <code>[Bugfix]</code> ou <code>[Hotfix]</code>.</li> </ul> </li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: quando for descrever funcionalidades a n\u00edvel de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio;<ul> <li>T\u00edtulo da issue com sufixo <code>[USX]</code>, com X sendo o n\u00famero da Hist\u00f3ria.</li> </ul> </li> <li>Geral: utilizado para criar ou relatar tarefas ou outras atividades gerais.<ul> <li>T\u00edtulo da issue com sufixo <code>[Doc]</code>, para issues de documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#4-politica-de-commits","title":"4. Pol\u00edtica de commits","text":"<p>\u2003\u2003Os commits dever\u00e3o seguir o padr\u00e3o de mensagens especificado pelo Conventional Commits al\u00e9m das seguintes regras:</p> <ul> <li>A descri\u00e7\u00e3o de um commit deve ser escrita em Portugu\u00eas;</li> <li>Um commit deve referenciar a issue trabalhada;</li> <li> <p>Um commit deve representar uma unidade de trabalho. Ou seja, n\u00e3o se deve incluir num \u00fanico commit trabalhos relacionados a issues diferentes;</p> <p>git commit -m \"feat: adiciona campos de email e senha na tela de login\"</p> </li> </ul> <p>\u2003\u2003Para tarefas realizadas em pares, os commits precisam seguir o seguinte padr\u00e3o:</p> <pre><code>git commit -m \"feat: adiciona campos de email e senha na tela de login\n\n\nCo-authored-by: Nome de quem auxiliou &lt;auxiliador@gmail.com&gt;\"\n</code></pre> <p>\u2003\u2003\u00c9 importante ressaltar que o email PRECISA ser o mesmo que est\u00e1 vinculado \u00e0 conta do GitHub.</p> <ul> <li>Co-authored-by: deve ser preenchido por quem prestou aux\u00edlio durante a tarefa.</li> </ul> <p>Para preencher o campo Co-authored-by, consulte a documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>VAMOS CUIDAR 2020-1. Pol\u00edticas. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2020.1-VC_Usuario/#/docs/Policies</p> <p>CONVENTIONAL COMMITS. Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/</p> <p>EQUIPE ALECTRION 2023-1. Como contribuir. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/documentacao/guiaDeContribuicao/</p> <p>EQUIPE DNIT 2023-1. Guia de contribui\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/GuiaDeContribuicao/guiaDeContribuicao/</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Daniel Porto 06/10/2023 Ajustes das pol\u00edticas de commits Daniel Porto, Yudi 18/10/2023 Pequenos ajustes Daniel Porto"},{"location":"post-mortem/","title":"Post-mortem","text":""},{"location":"post-mortem/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta as li\u00e7\u00f5es aprendidas durante o semestre, tanto sobre a parte da disciplina quanto da parte do projeto.</p> <p>Ao final, s\u00e3o dadas sugest\u00f5es de melhorias e recomenda\u00e7\u00f5es para a equipe que vai assumir no futuro.</p> <p>As perguntas a seguir foram feitas para os integrantes do grupo em formul\u00e1rio e suas respostas s\u00e3o apresentadas de forma resumida:</p>"},{"location":"post-mortem/#o-que-voce-gostou-no-projeto","title":"O que voc\u00ea gostou no projeto?","text":"<ul> <li>Motiva\u00e7\u00e3o e impacto do projeto: descobrir as escolas que mais precisam de  a\u00e7\u00f5es do DNIT para ent\u00e3o realizar a\u00e7\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o no tr\u00e2nsito</li> <li>O contato com clientes e usu\u00e1rios reais evidenciou os efeitos da entrega  cont\u00ednua de valor resultando na satisfa\u00e7\u00e3o deles. </li> <li>Experi\u00eancia real de um projeto no mercado profissional</li> <li>Colabora\u00e7\u00e3o dos integrantes da equipe</li> <li>Tecnologias utilizadas (.NET, React, PostgreSQL)</li> <li>Constante busca por resultados pela equipe</li> <li>Expressamos nossa sincera gratid\u00e3o aos mentores Denys e Fernando, cujo apoio  foi fundamental durante todo o andamento do projeto. Eles estiveram sempre  dispon\u00edveis para nos auxiliar quando necess\u00e1rio, tornando-se imprescind\u00edveis  para o nosso progresso. Estamos profundamente gratos pela dedica\u00e7\u00e3o e  orienta\u00e7\u00e3o recebidas</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#o-que-poderia-ser-melhorado","title":"O que poderia ser melhorado?","text":"<ul> <li>Como houve gargalos no processo de valida\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio com o  cliente, entre o meio e o fim do semestre estipulamos uma reuni\u00e3o extra  recorrente \u00e0s quartas para  resolver o que faltava. Dever\u00edamos ter come\u00e7ado  isso desde o in\u00edcio do semestre</li> <li>Tornar os clientes mais pr\u00f3ximos da equipe, para assim tornar poss\u00edvel uma  boa experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o produto</li> <li>Colocar mais cedo os integrantes de MDS para programar nos reposit\u00f3rios</li> <li>Cobrir algumas bases te\u00f3ricas (ex: banco de dados e arquitetura) para os  integrantes de MDS</li> <li>Real\u00e7ar desde o come\u00e7o do projeto a intera\u00e7\u00e3o e a confiabilidade entre os  times, tanto por parte de EPS e MDS</li> <li>O c\u00f3digo das partes mais complexas poderia ter coment\u00e1rios mais explicativos  sobre seu funcionamento</li> <li>A reusabilidade de c\u00f3digo no front pode ser melhorada</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#quais-pontos-positivos-da-sua-experiencia-na-disciplina","title":"Quais pontos positivos da sua experi\u00eancia na disciplina?","text":"<ul> <li>Did\u00e1tica simples por\u00e9m eficaz, a riqueza das experi\u00eancias do professor passadas  em aula, torna um aula cativante, e permite que os alunos tenham uma vis\u00e3o  mais privilegiada do mercado de software</li> <li>Aprender como otimizar um projeto para ter resultados r\u00e1pidos e relevantes</li> <li>Muito aprendizado pr\u00e1tico e trabalho em equipe</li> <li>Aprender e aplicar conceitos importantes sobre o ciclo de vida do software</li> <li>Experi\u00eancia em gerenciar uma equipe</li> <li>Colocar os m\u00e9todos \u00e1geis em pr\u00e1tica e aprimorar o trabalho em equipe</li> <li>Trabalhar com uma equipe de diferentes n\u00edveis</li> <li>Passar por problemas e obst\u00e1culos que v\u00e3o al\u00e9m da equipe de desenvolvimento e saber como lidar com isso</li> <li>Interagir com pessoas que ensinaram muito sobre outros campos (ex: DevOps)</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#quais-pontos-negativos-da-sua-experiencia-na-disciplina","title":"Quais pontos negativos da sua experi\u00eancia na disciplina?","text":"<ul> <li>Dificuldade de valida\u00e7\u00e3o de algumas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que acabaram  aumentando bastante o volume de trabalho ainda em um espa\u00e7o curto de tempo</li> <li>A disciplina exige muito tempo, muito mais do que previsto inicialmente. Isso  dificultou o conciliamento com outras disciplinas</li> <li>Infelizmente o professor ficou afastado um tempo por quest\u00e3o de sa\u00fade. Isso prejudicou na quest\u00e3o de conte\u00fado te\u00f3rico e no acompanhamento dele do projeto</li> <li>Falta de tempo para melhorar a base de c\u00f3digo (sem focar em entregar novas funcionalidades)</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#quais-foram-as-licoes-aprendidas-com-a-materia-e-o-projeto","title":"Quais foram as li\u00e7\u00f5es aprendidas com a mat\u00e9ria e o projeto?","text":"<ul> <li>Cobrir pelo menos 80% do c\u00f3digo ajuda a evitar que o c\u00f3digo tenha um  comportamento inesperado</li> <li>Falta de cobertura de testes n\u00e3o \u00e9 um fator impedidor para mandar a funcionalidade  para produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma quest\u00e3o que envolve muito bom senso, coragem e uma  relativa experi\u00eancia</li> <li>O desenvolvimento de software \u00e9 um processo cont\u00ednuo e que requer organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 no n\u00edvel pessoal mas tamb\u00e9m no coletivo. As metodologias \u00e1geis ajudam o  desenvolvimento de um bom produto de software, assim como um bom trabalho em equipe</li> <li>N\u00e3o adianta a ideia parecer interessante para a equipe de desenvolvimento se o usu\u00e1rio n\u00e3o v\u00ea valor nela. Nosso trabalho \u00e9 atender as necessidades dos clientes e usu\u00e1rios</li> <li>No fase de planejamento deve ser considerado o ritmo do cliente. N\u00e3o adianta  planejar muita funcionalidade se ele s\u00f3 consegue validade metade delas ou menos</li> <li>O fluxo consistente de entrega de funcionalidades e valida\u00e7\u00e3o constr\u00f3i um bom  relacionamento entre equipe de desenvolvedores e cliente e estimula confian\u00e7a entre todos os envolvidos</li> <li>\u00c9 importante manter o projeto organizado, planejado e bem estruturado. Isso  oferece apoio em diferentes fatores dentro do ciclo de desenvolvimento de software,  al\u00e9m de ser algo estabelecido e um combinado firmado com o cliente,  o que n\u00e3o permite uma oscila\u00e7\u00e3o de escopo, principalmente para projetos com o  tempo bem estabelecido e que n\u00e3o seja flex\u00edvel, tamb\u00e9m ajuda no entendimento do  valor e do que est\u00e1 sendo entregue para o seu cliente</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#para-os-proximos-desenvolvedores","title":"Para os pr\u00f3ximos desenvolvedores","text":""},{"location":"post-mortem/#recomendacoes-futuras","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es Futuras","text":"<ul> <li>Garantam que o SonnarCloud esteja coletando todas as 12 m\u00e9tricas pedidas pelo  professor desde o in\u00edcio do projeto.</li> <li>Acompanhem a disciplina com um material online, provavelmente cursos gratuitos no youtube para que n\u00e3o passem tanta dificuldade na hora de desenvolver</li> <li>N\u00e3o criem os reposit\u00f3rios de voc\u00eas forkando os nossos reposit\u00f3rios. Se voc\u00eas fizerem isso fica muito f\u00e1cil abrir uma PR para o reposit\u00f3rio errado</li> <li>Analisar melhores maneiras de valida\u00e7\u00e3o com os clientes, para tentar obter respostas mais r\u00e1pidas e reduzir a possibilidade de atrasos por parte deles</li> <li>Ter uma reuni\u00e3o separada da reuni\u00e3o principal somente para a valida\u00e7\u00e3o de  requisitos e prot\u00f3tipos</li> <li>Sempre estabelecer um prazo para os clientes validarem as funcionalidades entregues</li> <li>Para os desenvolvedores, tenham sempre um tempo extra de seguran\u00e7a para a  valida\u00e7\u00e3o por parte dos POs para n\u00e3o depender da pontualidade deles</li> <li>Busquem consistemente validar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para que n\u00e3o sobrecarregue o time</li> <li>Para os de MDS, procurem buscar mais autonomia o quanto antes</li> <li>A depender de quantas novas funcionalidades forem levantadas, foquem bastante  em refatora\u00e7\u00f5es, seja de c\u00f3digo ou na interface do sistema, para melhorar a  manutenibilidade do projeto, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o produto e tornar o  c\u00f3digo de f\u00e1cil entendimento para a futura equipe de software que ser\u00e1  respons\u00e1vel no DNIT</li> <li>Para os gerentes, fiquem sempre atentos \u00e0s demandas dos desenvolvedores, porque eles s\u00e3o alunos e s\u00e3o comprometidos tamb\u00e9m por diversas mat\u00e9rias</li> <li>\ud83d\udc7d Busquem conhecimento</li> <li>Tentar envolver os dois POs tamb\u00e9m na resposta aos formul\u00e1rios de aceita\u00e7\u00e3o.</li> <li>Otimizar o Lean Inception para n\u00e3o perder tempo h\u00e1bil</li> <li>Ensiram os membros de MDS na codifica\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios o quanto antes</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#evolucao-do-software","title":"Evolu\u00e7\u00e3o do Software","text":"<ul> <li>Uso de tecnologias e algoritmos para proporcionar um c\u00e1lculo de custo  log\u00edstico mais realista, que n\u00e3o se baseia apenas na dist\u00e2ncia entre coordenadas ao polo. A dist\u00e2ncia deve considerar o caminho percorrido em ruas e estradas no caso do c\u00e1lculo do ranque e da dist\u00e2ncia dos polos</li> <li>Medir e otimizar c\u00e1lculo/processamento de rank e de custo log\u00edstico<ul> <li>Desenvolver uma estrat\u00e9gia para gerenciar o lan\u00e7amento de jobs </li> <li>O c\u00e1lculo de ranque (para 200 escolas e 300.000 sinistros) dura tipicamente menos que 5 minutos. Imagine 150 milh\u00f5es de escolas</li> </ul> </li> <li>Atualmente a comunica\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os (<code>EscolaService &lt;-&gt; UpsService</code>,  por exemplo), acontece por requisi\u00e7\u00f5es HTTP. Pode ser interessante pensar em  diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o como filas de mensagens (brokers) ou chamadas remotas (ex: gRPC)</li> <li>Ao atualizar as dist\u00e2ncias das escolas para algum polo ou superintend\u00eancia,  por ser um processo lento e demorado, seria legal tirar esse rec\u00e1lculo  automatizado e implementar uma p\u00e1gina espec\u00edfica para a atualiza\u00e7\u00e3o dessas dist\u00e2ncias conhecimento t\u00e9cnico pois os clientes esperam um sistema de recomenda\u00e7\u00e3o</li> <li>Refatorar cadastro de escolas com o componente de cadastro de escolas</li> <li>No semestre anterior, as mensagens de erro das APIs para o frontend eram  apenas strings. Esse semestre come\u00e7amos a usar <code>ApiException</code> como maneira  padr\u00e3o de retornar erros das APIs, mas n\u00e3o conseguimos usar isso em toda a base de c\u00f3digo, ent\u00e3o atualmente os erros s\u00e3o retornados de dois jeitos. \u00c9 recomendado que a pr\u00f3xima equipe escolha apenas uma como padr\u00e3o (preferencialmente a \u00faltima) e adote-a para toda os endpoints e para todas as APIs</li> <li>Atualmente \u00e9 poss\u00edvel criar uma \u00fanica escola a partir de uma solicita\u00e7\u00e3o. O  relacionamento <code>Solicitacao-&gt;Escola</code> j\u00e1 est\u00e1 sendo realizado. Mas ainda falta implementar a realiza\u00e7\u00e3o desse relacionamento ao criar v\u00e1rias escolas por  aquivo CSV</li> <li>Onde for poss\u00edvel, traduzir nomes de classes e vari\u00e1veis para portugu\u00eas, tanto no frontend quanto nos backends</li> <li>Verificar os endpoints de todas as APIs a fim de entend\u00ea-los </li> <li>Refatorar o c\u00f3digo tornando-o mais f\u00e1cil de entender e de realizar manuten\u00e7\u00f5es</li> <li>Tem alguns erros que s\u00e3o mostradas no Front mas n\u00e3o deixam  muito claro para o usu\u00e1rio qual erro est\u00e1 sendo mostrado. Uma possibilidade \u00e9  utilizar o construtor <code>ExcessoesApi</code> e modelar a sa\u00edda do erro mostrado pelo Back.</li> <li>N\u00e3o \u00e9 um bug, mas ao entrar em uma p\u00e1gina, seria conveniente ter um scroll  autom\u00e1tico para o topo</li> <li>O cliente demonstrou interesse em que toda tabela do sistema seja export\u00e1vel  para uma planilha. Nesse semestre, isso foi implementado em apenas duas tabelas</li> <li>No frontend existe muita classe que est\u00e1 interferindo em componentes de outros  arquivos, ent\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o de alguns componentes \u00e9 muito dificultada por esse  fator. Talvez pensar em alguma forma de mudar isso sem afetar os estilos j\u00e1  existentes</li> <li>Muita coisa foi refatorada no frontend, mas ainda tem muita coisa fora do padr\u00e3o  do governo. Existe toda uma oportunidade para implementar uma costomiza\u00e7\u00e3o do  usu\u00e1rio sobre os pr\u00f3prios dados</li> <li>A responsividade do frontend ainda deixa a desesejar. Para efeito de teste,  abra em um navegador minimizado ou em um smartphone para verificar os  redimencionamentos que n\u00e3o est\u00e3o funcionando</li> </ul>"},{"location":"post-mortem/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 09/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yudi 10/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de portugu\u00eas Rafael"},{"location":"andamento/semana1/","title":"Semana 1","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 28/08/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 03/09/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana1/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Defini\u00e7\u00e3o das equipes Defini\u00e7\u00e3o do projeto Quadro de conhecimento Qaudro de disponibilidade Ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"andamento/semana1/#quadro-de-conhecimento-inicial","title":"Quadro de conhecimento inicial","text":""},{"location":"andamento/semana2/","title":"Semana 2","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 04/09/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 10/09/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana2/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Estudo do projeto In\u00edcio do deploy Configura\u00e7\u00e3o inicial do Sonar Clound Elabora\u00e7\u00e3o do treinamento de C# Configurar a p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"andamento/semana3/","title":"Semana 3","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 11/09/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 17/09/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana3/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Reuni\u00e3o de Kick-off Elabora\u00e7\u00e3o do treinamento de ambiente Elabora\u00e7\u00e3o do treinamento de front-end Elabora\u00e7\u00e3o do treinamento de .NET Ajustar o Lean Inception do semestre anterior"},{"location":"andamento/semana4/","title":"Semana 4","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 18/09/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 24/09/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana4/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Aplicar o treinamento de front-end Lean Inception: Vis\u00e3o do produto Lean Inception: \u00c9, N\u00e3o \u00e9; Faz, N\u00e3o faz Lean Inception: Objetivo do produto Lean Inception: Valida\u00e7\u00e3o assincrona Personas e Jornadas Lean Inception: Valida\u00e7\u00e3o assincrona Revis\u00e3o de Valor e UX"},{"location":"andamento/semana5/","title":"Semana 5","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 25/09/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 01/10/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana5/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Aplicar o treinamento de C# Aplicar o treinamento de ambiente Aplicar o treinametno de .NET Ajustar a Dockeriza\u00e7\u00e3o Ajustar o Lean inception Ajuatar e definir as funcionalidades levantadas para o MVP Iniciar a Inclus\u00e3o do ORM Entity Framework"},{"location":"andamento/semana6/","title":"Semana 6","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 02/10/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 06/10/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana6/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Documentar a metodologia e operacionalidade Criar o Guia de Estilo Ajustar o escopo Validar o Sequenciador Refatorar o Prot\u00f3tipo"},{"location":"andamento/sprint-teste/","title":"Sprint Teste","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 07/10/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 13/10/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint-teste/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Familiarizar os integrantes com os rituais adotados;</li> <li>Treinar os integrantes sobre os padr\u00f5es e pr\u00e1ticas para a contribui\u00e7\u00e3o;</li> <li>Continuar as melhorias em andamento;</li> <li>Continuar as valida\u00e7\u00f5es do Lean Inception;</li> <li>Iniciar refatora\u00e7\u00f5es do front-end.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint-teste/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Cria\u00e7\u00e3o do EVM Thiago Adicionar ORM Entity Framework UsuarioService Daniel Porto Adicionar ORM Entity Framework UPSSErvecie Yudi Adicionar ORM Entity Framework EscolaService Thiago Configura\u00e7\u00e3o do Sonar Thiago e Wagner Dockeriza\u00e7\u00e3o dos ambientes Wagner Cria\u00e7\u00e3o da EAP Daniel Porto e Yudi Refatorar a disposi\u00e7\u00e3o de pastas do front Victor Hugo e Lucas Bottino Refatorar comunica\u00e7\u00e3o com a api Victor Hugo, J\u00f5ao e M\u00e1rcio Cria\u00e7\u00e3o de componentes do front Vitor Lamego, C\u00e1ssio e Andr\u00e9 Backlog do produto e Roadmap Daniel Porto e Yudi Valida\u00e7\u00e3o das personas e jornadas Daniel Porto Valida\u00e7\u00e3o do Sequenciador Rafael Plano de qualidade Rafael Plano de Riscos Rafael e Victor Hugo Ajustar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vitor Lamego, Artur e Eduardo"},{"location":"andamento/sprint-teste/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003A Sprint Teste foi finalizada e cumpriu o seu prop\u00f3sito de familiarizar os integrantes com o processo. Todos os rituais foram realizados, as d\u00favidas foram tiradas e a avalia\u00e7\u00e3o foi que o plano est\u00e1 adaptado para se prosseguir com o projeto.</p>"},{"location":"andamento/sprint-teste/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o do Sequenciador;</li> <li>Plano de qualidade;</li> <li>Plano de Riscos;</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o do sonar.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint-teste/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint-teste/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint-teste/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint1/","title":"Sprint 1","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 14/10/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 23/10/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint1/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Come\u00e7ar as discus\u00f5es sobre a US06;</li> <li>Desenvolver a US01;</li> <li>Come\u00e7ar a desenvolver a US02;</li> <li>Implementar as melhorias do Design system do governo;</li> <li>Realizar o fechamento da Release 1;</li> <li>Montar a apresenta\u00e7\u00e3o da Release 1;</li> <li>Terminar a documenta\u00e7\u00e3o para a Release 1.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint1/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o no sistema Thiago, Cassio e Andr\u00e9 US01 - Gerenciar perfis Daniel Porto, Thiago, Victor Hugo, Eduardo, Artur US02 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema Rafael, Yudi, Lucas Cria\u00e7\u00e3o do EVM Daniel e Rafael Adicionar ORM Entity Framework UsuarioService Daniel Porto Adicionar ORM Entity Framework UPSSErvecie Yudi Adicionar ORM Entity Framework EscolaService Thiago Dockeriza\u00e7\u00e3o dos ambientes Wagner Cria\u00e7\u00e3o da EAP Daniel Porto e Yudi Refatorar a disposi\u00e7\u00e3o de pastas do front Victor Hugo e Lucas Bottino Refatorar comunica\u00e7\u00e3o com a api Victor Hugo, J\u00f5ao e M\u00e1rcio Cria\u00e7\u00e3o de componentes do front Vitor Lamego, C\u00e1ssio e Andr\u00e9 Backlog do produto e Roadmap Daniel Porto e Yudi Valida\u00e7\u00e3o das personas e jornadas Daniel Porto Ajustar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vitor Lamego, Artur e Eduardo Atualizar o andamento na Wiki Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint1/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003O fim da Sprint 1 sofreu um pequeno adiamento resultante do atrazo relacionado ao fechamento da Release 1. A equipe optou por finalizar a sprint ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o no dia 23/10.</p>"},{"location":"andamento/sprint1/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>Autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o no sistema;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do EVM;</li> <li>Adicionar ORM Entity Framework UsuarioService;</li> <li>Adicionar ORM Entity Framework UPSSErvecie;</li> <li>Adicionar ORM Entity Framework EscolaService;</li> <li>Dockeriza\u00e7\u00e3o dos ambientes;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da EAP;</li> <li>Backlog do produto e Roadmap;</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o das personas e jornadas;</li> <li>Ajustar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade;</li> <li>Atualizar o andamento na Wiki.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint1/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint1/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint1/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint2/","title":"Sprint 2","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 23/10/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 28/10/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint2/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Desenvolver a US03;</li> <li>Prototipar as US04 e US06;</li> <li>Finalizar a US01;</li> <li>Desenvolver a US02;</li> <li>Finalizar as melhorias do Design system do governo;</li> <li>Realizar o fechamento da Release 1.0.1;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint2/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US01 - Gerenciar perfis Daniel Porto, Thiago, Victor Hugo, Eduardo, Artur US02 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema Rafael, Yudi, Lucas Refatorar a disposi\u00e7\u00e3o de pastas do front Victor Hugo e Lucas Bottino Refatorar comunica\u00e7\u00e3o com a api Victor Hugo, J\u00f5ao e M\u00e1rcio Cria\u00e7\u00e3o de componentes do front Vitor Lamego, C\u00e1ssio e Andr\u00e9 US03 - Gerenciar empresas terceirizadas Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US04 - Ranking de escolas Yudi, Thiago, Eduardo e Artur US06 - Menor custo log\u00edstico para um conjunto de a\u00e7\u00f5es Victor Hugo, Andr\u00e9 e Jo\u00e3o"},{"location":"andamento/sprint2/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003A sprint 2 foi reduzida devido ao ajuste na data final da sprint 1. Devido \u00e0 n\u00e3o entrega da US01, a release 1 ficou sem nenhum valor de neg\u00f3cio atribu\u00edda, dessa forma, essa sprint fechou a release 1.0.1 para incluir a funcionalidade da US01, bem como as melhorias referentes ao design system do governo.</p>"},{"location":"andamento/sprint2/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US01 - Gerenciar perfis;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de componentes do front;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint2/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint2/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint2/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint3/","title":"Sprint 3","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 28/10/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 03/11/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint3/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Desenvolver a US03;</li> <li>Come\u00e7ar a Desenvolver as US04 e US06;</li> <li>Come\u00e7ar a Desenvolver a US08;</li> <li>Resolver os bugs do footer e do email j\u00e1 cadastrado;</li> <li>Configurar o deploy cont\u00ednuo.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint3/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US03 - Gerenciar empresas terceirizadas Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US04 - Ranking de escolas Yudi, Thiago, Eduardo e Artur US06 - Menor custo log\u00edstico para um conjunto de a\u00e7\u00f5es Victor Hugo, Andr\u00e9 e Jo\u00e3o US08 - Gerenciar a\u00e7\u00f5es Daniel Porto, Vitor Lamego, Lucas e Jo\u00e3o Deploy cont\u00ednuo Wagner, Thiago, Andr\u00e9 e Eduardo Mensagem de erro ao cadastrar email j\u00e1 registrado Yudi e M\u00e1rcio Footer n\u00e3o responsivo Vitor Lamego e Cassio US02 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema Rafael, Yudi, Lucas Refatorar a disposi\u00e7\u00e3o de pastas do front Victor Hugo e Lucas Bottino Refatorar comunica\u00e7\u00e3o com a api Victor Hugo, J\u00f5ao e M\u00e1rcio"},{"location":"andamento/sprint3/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003A sprint teve um relativo preju\u00edzo devido ao ritmo empregado pela equipe que n\u00e3o foi poss\u00edvel ser acompanhado pela valida\u00e7\u00e3o dos POs. Dessa forma, foram atacadas algumas tarefas de melhorias e corre\u00e7\u00f5es de bugs, al\u00e9m das USs j\u00e1 validadas.</p>"},{"location":"andamento/sprint3/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US02 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema;</li> <li>Footer n\u00e3o responsivo;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint3/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint3/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint3/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint4/","title":"Sprint 4","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 03/11/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 10/11/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint4/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Validar e Desenvolver a US03;</li> <li>Continuar as US04 e US06;</li> <li>Revalidar a US08;</li> <li>Configurar o deploy cont\u00ednuo;</li> <li>Iserir mais melhorias.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint4/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US03 - Gerenciar empresas terceirizadas Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US04 - Ranking de escolas Yudi, Thiago, Eduardo e Artur US06 - Menor custo log\u00edstico para um conjunto de a\u00e7\u00f5es Victor Hugo, Andr\u00e9 e Jo\u00e3o US08 - Gerenciar a\u00e7\u00f5es Daniel Porto, Vitor Lamego, Lucas e Jo\u00e3o Deploy cont\u00ednuo Wagner, Thiago, Andr\u00e9 e Eduardo Corre\u00e7\u00e3o do bug de pagina\u00e7\u00e3o Rafael Mensagem de erro ao cadastrar email j\u00e1 registrado Yudi e M\u00e1rcio Refatorar a disposi\u00e7\u00e3o de pastas do front Victor Hugo e Lucas Bottino Refatorar comunica\u00e7\u00e3o com a api Victor Hugo, J\u00f5ao e M\u00e1rcio"},{"location":"andamento/sprint4/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003 A Sprint conseguiu dar prosseguimento com as valida\u00e7\u00f5e represadas das semanas anteriores de forma a destravar o desenvolvimento de algumas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, exceto a US08 que permaneceu na espera do envio de mais informa\u00e7\u00f5es acerca das informa\u00e7\u00f5es e fluxo das a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"andamento/sprint4/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>Deploy cont\u00ednuo;</li> <li>Mensagem de erro ao cadastrar email j\u00e1 registrado;</li> <li>Refatorar a disposi\u00e7\u00e3o de pastas do front;</li> <li>Refatorar comunica\u00e7\u00e3o com a api.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint4/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint4/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint4/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 16/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 22/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Rafael"},{"location":"andamento/sprint5/","title":"Sprint 5","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 11/11/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 17/11/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint5/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Finalizar US03, US04 e US06;</li> <li>Come\u00e7ar a Desenvolver a US08;</li> <li>Resolver os bugs do footer e do email j\u00e1 cadastrado;</li> <li>Realizar o fechamento da Release 2 (USs 2, 3, 4 e 6);</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint5/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US03 - Gerenciar empresas terceirizadas Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US04 - Ranking de escolas Yudi, Thiago, Eduardo e Artur US06 - Menor custo log\u00edstico para um conjunto de a\u00e7\u00f5es Victor Hugo, Andr\u00e9 e Jo\u00e3o US08 - Gerenciar a\u00e7\u00f5es Daniel Porto, Vitor Lamego, Lucas e Jo\u00e3o Corrigir bug de sele\u00e7\u00e3o do tamanho da pagina Rafael"},{"location":"andamento/sprint5/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003O desenvolvimento das US03, US04 e US06 foram finalizados e mandados para aceita\u00e7\u00e3o na forma da Release 2. Devido a falta de resposta sobre a US08 a mesma foi realocada para a release seguinte.</p>"},{"location":"andamento/sprint5/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US03 - Gerenciar empresas terceirizadas;</li> <li>US04 - Ranking de escolas;</li> <li>US06 - Menor custo log\u00edstico para um conjunto de a\u00e7\u00f5es;</li> <li>Corrigir bug de sele\u00e7\u00e3o do tamanho da pagina;</li> <li>Release 2.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint5/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint5/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint5/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 16/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 21/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Rafael 23/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 23/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint6/","title":"Sprint 6","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 18/11/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 24/11/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint6/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Corrigir o solicitadoa para a US03;</li> <li>Come\u00e7ar a Desenvolver a US08;</li> <li>Implementar melhorias sugeridas na aceita\u00e7\u00e3o das USs;</li> <li>Corrigir o bug conhecido dos jobs do ranking;</li> <li>Validar e iniciar as US05, US07, US09 e US11.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint6/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US03 - Gerenciar empresas terceirizadas Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US05 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US07 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es Rafael e Yudi US08 - Gerenciar a\u00e7\u00f5es Daniel Porto, Vitor Lamego, Lucas e Jo\u00e3o US09 - Exportar dados Thiago e Eduardo US11 - Gerenciar Polos Victor Hugo, Artur e Andr\u00e9 Marcar reuni\u00e3o extra de valida\u00e7\u00e3o com os clientes Rafael [Melhoria] Trocar texto no modal de detalhes da escola na p\u00e1gina de ranque de escolas Yudi [BUG] \u00c0s vezes o ranque n\u00e3o finaliza Yudi"},{"location":"andamento/sprint6/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003 Visto a demora e impedimentos de valida\u00e7\u00e3o, marcou-se uma reuni\u00e3o extra de valida\u00e7\u00e3o com o cliente toda quarta de 11:30 ao 12:00. Essa nova reuni\u00e3o foi fundamental para o avan\u00e7o do desenvolvimeno nessa etapa final do do projeto. Al\u00e9m de esclarecer d\u00favidas sobre as USs novos requisitos foram elicitados que o cliente n\u00e3o tinha refletido sobre anteriormente. Essa reuni\u00e3o mitigou a demora ocasional de 1 semana na valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de uma US, fundamental para o desenvolvimento das features.</p> <p>\u2003\u2003 Al\u00e9m disso, fez-se a corre\u00e7\u00e3o da US3 ap\u00f3s a rejei\u00e7\u00e3o do cliente. Na vers\u00e3o anterior dessa US, era poss\u00edvel cadastrar uma empresa sem o CNPJ. Isso quebra a implementa\u00e7\u00e3o do banco de dados e impossibilitava que essa empresa fosse apagada al\u00e9m de permir o cadastro de dados inconsistentes. Assim, gerou-se um novo formul\u00e1rio de teste de aceita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"andamento/sprint6/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00f5es da US03;</li> <li>[Melhoria] Trocar o texto no modal de detalhes.</li> <li>Marca\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o extra de valida\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint6/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint6/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint6/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 23/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 23/11/2023 Ajustes do documento Rafael 09/11/2023 Ajustes do documento Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint7/","title":"Sprint 7","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 25/11/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 01/12/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint7/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Esclarecer d\u00favidas e Continuar o desenvolvimento das US08 e US05;</li> <li>Esclarecer d\u00favidas e finalizar o desenvolvimento das US07, US09 e US11;</li> <li>Corrigir o bug conhecido dos jobs do ranking.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint7/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US05 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US07 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es Rafael e Yudi US08 - Gerenciar a\u00e7\u00f5es Daniel Porto, Vitor Lamego, Lucas e Jo\u00e3o US09 - Exportar dados Thiago e Eduardo US11 - Gerenciar Polos Victor Hugo, Artur e Andr\u00e9 Gerar o notebook para apresenta\u00e7\u00e3o em sala de aula Daniel Porto, Wagner, Thiago e Rafael [BUG] \u00c0s vezes o ranque n\u00e3o finaliza Yudi"},{"location":"andamento/sprint7/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003 A reuni\u00e3o extra de quarta-feira, mais uma vez benificiou a equipe de desenvolvimento. Foi poss\u00edvel esclarecer com o cliente os desafios e impedimentos especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 US8 que foi quebrada em tarefas menores. A US7 precisou ser revalidada pois na reuni\u00e3o de segunda-feira os clientes solicitaram um fluxo que n\u00e3o estava presente no prot\u00f3tipo j\u00e1 validado. As demais USs tiveram d\u00favidas pontuais que n\u00e3o atrapalhavam diretamente seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"andamento/sprint7/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US07;</li> <li>US09;</li> <li>US11;</li> <li>Gera\u00e7\u00e3o do notebook.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint7/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint7/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint7/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 30/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Berto 09/12/2023 Ajustes Daniel Porto"},{"location":"andamento/sprint8/","title":"Sprint 8","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 02/12/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 08/12/2023</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint8/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Esclarecer d\u00favidas e Continuar o desenvolvimento das US11, US08 e US05;</li> <li>Realizar melhorias nas US07 e US09;</li> <li>Corrigir bugs conhecidos</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint8/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US05 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o Wagner, Cassio e M\u00e1rcio US08 - Gerenciar a\u00e7\u00f5es Daniel Porto, Vitor Lamego, Lucas e Jo\u00e3o US10 - Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas pelo Google Maps Thiago US11 - Menor custo log\u00edstico para um conjunto de a\u00e7\u00f5es Victor Hugo, Artur e Andr\u00e9 Melhorias US7 Rafael e Yudi Melhorias US9 Thiago e Eduardo [BUG] \u00c0s vezes o ranque n\u00e3o finaliza Yudi"},{"location":"andamento/sprint8/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003 Os clientes n\u00e3o compareceram para a reuni\u00e3o extra de quarta-feira. Ent\u00e3o as melhorias realizadas foram baseadas apenas nas observa\u00e7\u00f5es dos clientes na reuni\u00e3o de acompanhamento de segunda-feira</p>"},{"location":"andamento/sprint8/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>Melhorias US07;</li> <li>Melhorias US09;</li> <li>US05;</li> <li>US08;</li> <li>US10;</li> <li>US11;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint8/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":""},{"location":"andamento/sprint8/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint8/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 09/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Berto"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo detalhar a arquitetura do projeto e a vis\u00e3o de dados, apresentando uma vis\u00e3o geral do projeto, as tecnologias utilizadas e a vis\u00e3o de dados.</p> <p>Atrav\u00e9s desse documento, \u00e9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento da arquitetura do projeto, permitindo ao leitor a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema e as abordagens utilizadas para o seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Este documento est\u00e1 estruturado da seguinte forma: - Introdu\u00e7\u00e3o - Tecnologias - Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural - Vis\u00f5es do Sistema - Refer\u00eancias - Versionamento</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#postgresql","title":"PostgreSQL","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um SGBD objeto-relacional que suporta grande parte do padr\u00e3o SQL e disponibiliza recursos modernos, como chaves estrangeiras, triggers e consultas complexas. Uma de suas principais vantagens \u00e9 o fato de ser uma ferramenta de c\u00f3digo aberto que pode ser usada para fins privados, comerciais e acad\u00eamicos.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#net","title":".NET","text":"<p>O ASP.NET, utilizado para o back-end da aplica\u00e7\u00e3o, \u00e9 um framework de c\u00f3digo aberto que permite a cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os usando .NET e C#. \u00c9 um framework r\u00e1pido, escalon\u00e1vel e seguro, que possui recursos internos de prote\u00e7\u00e3o contra amea\u00e7as de seguran\u00e7a. Al\u00e9m disso, o fato da institui\u00e7\u00e3o cliente j\u00e1 estar familiarizada com .NET foi determinante para a escolha dessa tecnologia, a fim de facilitar a futura manuten\u00e7\u00e3o do software.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#xunit","title":"xUnit","text":"<p>Para os testes do back-end foi escolhido o xUnit, uma ferramenta gratuita de c\u00f3digo aberto com foco em testes unit\u00e1rios para aplica\u00e7\u00f5es .NET. \u00c9 muito utilizada por ser simples, extens\u00edvel e compat\u00edvel com ferramentas de execu\u00e7\u00e3o de teste.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#react","title":"React","text":"<p>O React \u00e9 uma biblioteca Javascript altamente flex\u00edvel que permite a constru\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio interativas e responsivas. A constru\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es \u00e9 feita por meio de componentes que possibilitam uma alta reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#jest","title":"Jest","text":"<p>Para os testes do front-end ser\u00e1 usado o Jest, um framework de testes em Javascript simples, r\u00e1pido e seguro. Permite escrever testes com uma API acess\u00edvel, bem documentada e forncece relat\u00f3rios de cobertura de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#representacao-arquitetural","title":"Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":"<p>A arquitetura do projeto consiste no front-end e 3 microsservi\u00e7os no back-end, sendo o primeiro para a gest\u00e3o dos usu\u00e1rios, o segundo para a gest\u00e3o das escolas e o terceiro para lidar com os c\u00e1lculos e cadastros necess\u00e1rios para o c\u00e1lculo do UPS (Unidade Padr\u00e3o de Severidade).</p> <p></p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#frontend-react","title":"Frontend (React)","text":"<p>O Frontend \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o que o usu\u00e1rio acessa diretamente. <code>React</code> \u00e9 uma biblioteca Javascript que permite a cria\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio interativas e responsivas atr\u00e1ves de componentes que permitem o reuso de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#microsservicos","title":"Microsservi\u00e7os","text":"<p>Microsservi\u00e7os s\u00e3o um estilo de arquitetura em que um conjunto de servi\u00e7os se comunicam por meio de APIs mais leves. Essa forma de construir aplica\u00e7\u00f5es permite a separa\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre os diferentes componentes de um sistema, tornando-os independentes e mais escal\u00e1veis, al\u00e9m de facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do software.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#usuarioservice","title":"UsuarioService","text":"<p>Microsservi\u00e7o para autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#escolaservice","title":"EscolaService","text":"<p>Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pelas funcionalidades relacionadas ao c\u00e1culo de ranque de escolas, configura\u00e7\u00e3o de prioridades, ger\u00eancia de escola, de polos e etc.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#upsservice","title":"UpsService","text":"<p>Microsservi\u00e7o respons\u00e1vel pelas funcionalidades relacionadas \u00e0  ger\u00eancia de sinistros, de rodovias e c\u00e1lculo de UPS de escolas.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#banco-de-dados-postgresql","title":"Banco de Dados (PostgreSQL)","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um SGBD (Sistema Gerenciador de Banco de Dados) de c\u00f3digo aberto. Cada microsservi\u00e7o se comunicar\u00e1 com um banco de dados respectivo - o UsuarioService se comunicar\u00e1 com o UsuarioDB, por exemplo. Os diferentes bancos de dados t\u00eam flexibilidade quanto a ficarem em uma inst\u00e2ncia ou m\u00faltiplas inst\u00e2ncias do SGBD.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#visoes-do-sistema","title":"Vis\u00f5es do Sistema","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#modelagem-de-dados","title":"Modelagem de Dados","text":"<p>A modelagem de dados \u00e9 um processo fundamental na \u00e1rea de gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es. Envolve a cria\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es estruturadas que descrevem entidades, relacionamentos e atributos dos dados, permitindo uma compreens\u00e3o clara e organizada dos mesmos. Atrav\u00e9s da modelagem de dados, \u00e9 poss\u00edvel criar diagramas que retratam de forma visual como os dados est\u00e3o relacionados entre si, facilitando a an\u00e1lise, a tomada de decis\u00f5es e o desenvolvimento de sistemas de informa\u00e7\u00e3o eficientes. Os diagramas a seguir apresentam a organiza\u00e7\u00e3o dos dados em seus respectivos bancos de dados.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#visao-de-implantacao","title":"Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o tem como objetivo descrever a implementa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de informa\u00e7\u00f5es geradas pelo programa de software em componentes de hardware e \u00e9 utilizada no fluxo de trabalho de An\u00e1lise &amp; Design. Essa vis\u00e3o ilustra a distribui\u00e7\u00e3o do processamento em um conjunto de n\u00f3s do sistema, incluindo a distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos processos e threads. Durante cada itera\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento, essa vis\u00e3o \u00e9 refinada para mostrar de forma mais clara a distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica do processamento no sistema. As caixas tridimensionais conhecidas como n\u00f3dulos (n\u00f3s), representam os elementos b\u00e1sicos de software ou hardware, ou n\u00f3dulos no sistema. As linhas de n\u00f3dulo a n\u00f3dulo indicam relacionamentos e as formas menores contidas dentro das caixas representam os artefatos de software empregados. O diagrama de implanta\u00e7\u00e3o pode ser visto a seguir.</p> <p></p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#visao-logica","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":"<p>A vis\u00e3o l\u00f3gica do sistema se concentra na estrutura\u00e7\u00e3o do sistema em unidades de implementa\u00e7\u00e3o, como pacotes, classes e interfaces. Nessa vis\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel identificar as depend\u00eancias entre esses elementos, bem como as realiza\u00e7\u00f5es de interface e os relacionamentos parte-todo, entre outras rela\u00e7\u00f5es relevantes para a estrutura\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do sistema. O diagrama l\u00f3gico de dados (DLD) apresentado ao final deste documento representa essa vis\u00e3o.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":"<p>O Diagrama de Pacotes \u00e9 um diagrama de estrutura UML que descreve a estrutura do sistema projetado no n\u00edvel de pacotes. S\u00e3o comumente usados para simplificar os diagramas de classe complexos e organizar as classes em pacotes, oferecendo uma valiosa visibilidade de alto n\u00edvel para grandes projetos e sistemas. Nesse projeto, a utiliza\u00e7\u00e3o desse diagrama visa apresentar de forma clara a aquitetura de pacotes que ser\u00e3o usadas no desenvolvimento, apresentando os componentes, interfaces e depend\u00eancias do software. Os diagramas de pacotes do frontend e dos 3 microsservi\u00e7os podem ser vistas abaixo.</p> <p> </p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#me-r-modelo-entidade-relacionamento","title":"ME-R (Modelo Entidade-Relacionamento)","text":"<p>O ME-R representa o banco de dados em um n\u00edvel conceitual. Nele trazemos as representa\u00e7\u00f5es de nossas entidades, os atributos de cada uma delas e, por fim, cada relacionamento existente entre as entidades. Isso permite visualizar como os dados est\u00e3o organizados e como as entidades se relacionam no sistema de informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#usuarioservice_1","title":"UsuarioService","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#entidades","title":"Entidades","text":"<pre><code>EMPRESA\nEMPRESAUFS\nMUNICIPIO\nPERFILPERMISSOES\nPERFIS\nREDEFINICAOSENHA\nUSUARIO\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#atributos","title":"Atributos","text":"<ul> <li>EMPRESA (cnpj, razaoSocial)</li> <li>EMPRESAUFS(uf, empresaId)</li> <li>MUNICIPIO(id, nome, uf)</li> <li>PERFILPERMISSOES(id, perfilId, permissao)</li> <li>PERFIS(id, nome, tipo)</li> <li>REDEFINICAOSENHA(id, uuid, idUsuario)</li> <li>USUARIO(id, nome, email, senha, ufLotacao, perfilId, tokenAtualizacao, tokenAtualizacaoExpiracao, municipioId, associacao, empresaCnpj)</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#relacionamentos","title":"Relacionamentos","text":"<pre><code>USUARIO - realiza - REDEFINICAOSENHA (n:m)\nUm USUARIO realiza uma ou mais REDEFINICAOSENHA, uma REDEFINICAOSENHA pode ser realizada por um ou mais USUARIO.\n\nPERFIS - possui - USUARIO (1:n)\nUm PERFIS possui um ou mais USUARIO, um USUARIO possui s\u00f3 e somente um \u00fanico PERFIS.\n\nPERFIS - possui - PERFILPERMISSOES (n:m)\nUm PERFIS possui um ou mais PERFILPERMISSOES, um PERFILPERMISSOES \u00e9 de um ou mais PERFIS.\n\nMUNICIPIO - possui - USUARIO (1:n)\nUm MUNICIPIO possui um ou mais USUARIO, um USUARIO possui s\u00f3 e somente um \u00fanico MUNICIPIO.\n\nEMPRESA - possui - USUARIO (1:n)\nUm EMPRESA possui um ou mais USUARIO, um USUARIO possui s\u00f3 e somente um \u00fanico EMPRESA.\n\nEMPRESA - possui - EMPRESAUFS (1:n)\nUm EMPRESA possui um ou mais EMPRESAUFS, um EMPRESAUFS possui s\u00f3 e somente um \u00fanico EMPRESA.\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#escolaservice_1","title":"EscolaService","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#entidades_1","title":"Entidades","text":"<pre><code>CONDICAOVALORES\nCUSTOSLOGISTICOS\nESCOLAETAPAENSINO\nESCOLASRANQUES\nESCOLAS\nFATORCONDICOES\nFATORESCOLAS\nFATORPRIORIZACOES\nFATORRANQUES\nMUNICIPIOS\nPLANEJAMENTOMACRO\nPLANEJAMENTOMACROESCOLA\nPOLOS\nRANQUES\nSOLICITACOES\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#atributos_1","title":"Atributos","text":"<ul> <li>CONDICAOVALORES(id, fatorCondicaoId, valor)</li> <li>CUSTOSLOGISTICOS(custo, valor, raioMin, raioMax)</li> <li>ESCOLAETAPAENSINO(id, escolaId, etapaEnsino)</li> <li>ESCOLASRANQUES(id, escolaId, ranqueId, pontuacao, posicao)</li> <li>ESCOLA (id, nome, codigo, cep, endereco, latitude, longitude, totalAlunos, totalDocentes, telefone, rede, uf, localizacao, porte, situacao, municipioId, dataAtualizacaoUtc, ups, distanciaPolo, poloId)</li> <li>FATORCONDICOES(id, propriedade, operador, fatorPriorizacaoId)</li> <li>FATORESCOLAS(fatorPriorizacaoId, escolaId, valor)</li> <li>FATORPRIORIZACOES(id, nome, peso, ativo, primario, deleteTime)</li> <li>FATORRANQUES(fatorPriorizacaoId, ranqueId)</li> <li>MUNICIPIOS(id, nome, uf)</li> <li>PLANEJAMENTOMACRO(id, nome, responsavel, mesInicio, mesFim, anoInicio, anoFim, quantidadeAcoes)</li> <li>PLANEJAMENTOMACROESCOLA(id, mes, ano, planejamentoMacroId, escolaId)</li> <li>POLOS(id, endereco, cep, latitude, longitude, nome, municipioId, uf)</li> <li>RANQUES(id, dataInicioUtc, dataFimUtc, bateladasEmProgresso, descricao)</li> <li>SOLICITACOES(id, escolaUf, escolaMunicipioId, escolaCodigoInep, escolaNome, totalAlunos, escolaId, nomeSolicitante, email, vinculo, telefone, observacoes, dataRealizadaUtc)</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#relacionamentos_1","title":"Relacionamentos","text":"<pre><code>FATORCONDICOES - possui - CONDICAOVALORES (1:n)\nUm FATORCONDICOES possui um ou mais CONDICAOVALORES, um CONDICAOVALORES possui s\u00f3 e somente um \u00fanico FATORCONDICOES.\n\nESCOLAS - possui - ESCOLAETAPAENSINO (n:m)\nUma ESCOLAS possui uma ou mais ESCOLAETAPAENSINO, uma ESCOLAETAPAENSINO \u00e9 de uma ou mais ESCOLAS.\n\nESCOLAS - possui - ESCOLASRANQUES (1:n)\nUma ESCOLAS possui uma ou mais ESCOLASRANQUES, uma ESCOLASRANQUES possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica ESCOLAS.\n\nRANQUES - possui - ESCOLASRANQUES (1:n)\nUm RANQUES possui uma ou mais ESCOLASRANQUES, uma ESCOLASRANQUES possui s\u00f3 e somente um \u00fanico RANQUES.\n\nESCOLAS - possui - SOLICITACOES (1:n)\nUma ESCOLAS possui uma ou mais SOLICITACOES, uma SOLICITACOES possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica ESCOLAS.\n\nESCOLAS - possui - PLANEJAMENTOMACROESCOLA (1:n)\nUma ESCOLAS possui um ou mais PLANEJAMENTOMACROESCOLA, um PLANEJAMENTOMACROESCOLA possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica ESCOLAS.\n\nESCOLAS - possui - FATORESCOLAS (1:n)\nUma ESCOLAS possui um ou mais FATORESCOLAS, um FATORESCOLAS possui s\u00f3 e somente uma \u00fanica ESCOLAS.\n\nMUNICIPIOS - possui - ESCOLAS (0:n)\nUm MUNICIPIOS possui zero ou mais ESCOLAS, uma ESCOLAS possui s\u00f3 e somente um \u00fanico MUNICIPIOS.\n\nPOLOS - possui - ESCOLAS (0:n)\nUm POLOS possui zero ou mais ESCOLAS, uma ESCOLAS possui s\u00f3 e somente um \u00fanico POLOS.\n\nFATORPRIORIZACOES - possui - FATORCONDICOES (1:n)\nUm FATORPRIORIZACOES possui um ou mais FATORCONDICOES, um FATORCONDICOES possui s\u00f3 e somente um \u00fanico FATORPRIORIZACOES.\n\nFATORPRIORIZACOES - possui - FATORESCOLAS (1:n)\nUm FATORPRIORIZACOES possui um ou mais FATORESCOLAS, um FATORESCOLAS possui s\u00f3 e somente um \u00fanico FATORPRIORIZACOES.\n\nFATORPRIORIZACOES - possui - FATORRANQUES (1:n)\nUm FATORPRIORIZACOES possui um ou mais FATORRANQUES, um FATORRANQUES possui s\u00f3 e somente um \u00fanico FATORPRIORIZACOES.\n\nRANQUES - possui - FATORRANQUES (1:n)\nUm RANQUES possui um ou mais FATORRANQUES, um FATORRANQUES possui s\u00f3 e somente um \u00fanico RANQUES.\n\nMUNICIPIOS - possui - SOLICITACOES (0:n)\nUm MUNICIPIOS possui zero ou mais SOLICITACOES, uma SOLICITACOES possui s\u00f3 e somente um \u00fanico MUNICIPIOS.\n\nMUNICIPIOS - possui - POLOS (0:n)\nUm MUNICIPIOS possui zero ou mais POLOS, um POLOS possui s\u00f3 e somente um \u00fanico MUNICIPIOS.\n\nPLANEJAMENTOMACRO - possui - PLANEJAMENTOMACROESCOLA (1:n)\nUm PLANEJAMENTOMACRO possui um ou mais PLANEJAMENTOMACROESCOLA, um PLANEJAMENTOMACROESCOLA possui s\u00f3 e somente um \u00fanico PLANEJAMENTOMACRO.\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#upsservice_1","title":"UpsService","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#entidades_2","title":"Entidades","text":"<pre><code>RODOVIAS\nSINISTROS\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#atributos_2","title":"Atributos","text":"<ul> <li>RODOVIA (id, uf, anoApuracao, numeroRodovia, tipoTrecho, codigoSnv, localInicioFim, kmInicial, kmFinal, extensao, superficie, federalCoincidence, estadualCoincidence, superficieEstadual, mp082, concessaoConvenio)</li> <li>SINISTRO (id, uf, rodovia, km, snv, sentido, solo, tipo, causa, gravidade, feridos, mortos, ups, latitude, longitude, dataUtc)</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#de-r-diagrama-entidade-relacionamento","title":"DE-R (Diagrama Entidade-Relacionamento)","text":"<p>O DE-R baseia-se no ME-R e traz uma representa\u00e7\u00e3o, no formato de diagrama, sobre as entidades, os atributos e os relacionamentos. Esse diagrama fornece uma vis\u00e3o um pouco mais pr\u00f3xima do n\u00edvel l\u00f3gico. Ele descreve as entidades (objetos do mundo real), seus atributos (caracter\u00edsticas) e os relacionamentos entre as entidades. Os ret\u00e2ngulos representam as entidades, as elipses indicam os atributos, losangos que indicam o relacionamento e as linhas conectam as entidades para mostrar como elas se relacionam. O DER \u00e9 uma ferramenta fundamental para visualizar e planejar a estrutura de um banco de dados antes da implementa\u00e7\u00e3o, ajudando a definir como os dados s\u00e3o armazenados e acessados.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#dld-diagrama-logico-de-dados","title":"DLD (Diagrama L\u00f3gico de Dados)","text":"<p>O DLD serve para especificar a um n\u00edvel mais l\u00f3gico as entidades, cada atributo com seus tipos (literal, inteiro, por exemplo), bem como os relacionamentos e as chaves de cada entidade - prim\u00e1rias ou estrangeiras. \u00c9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que ilustra a estrutura l\u00f3gica de um banco de dados, ele funciona como uma representa\u00e7\u00e3o visual que orienta a implementa\u00e7\u00e3o efetiva do banco de dados.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#usuarios","title":"Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#escolas","title":"Escolas","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#ups-rodovias-e-sinistros","title":"UPS (Rodovias e Sinistros)","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>EQUIPE DNIT 2023-1. Documento de arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/projeto/arquitetura/. Acesso em: 20/10/2023.</p> <p>O que \u00e9 arquitetura de microsservi\u00e7os?. Dispon\u00edvel em: https://www.redhat.com/pt-br/topics/microservices/what-are-microservices. Acesso em: 20/10/2023.</p> <p>ASP.NET. Dispon\u00edvel em: https://dotnet.microsoft.com/pt-br/apps/aspnet. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>Jest. Dispon\u00edvel em: https://jestjs.io/pt-BR/. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>PostgreSQL. Dispon\u00edvel em: https://www.postgresql.org/. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>React. Dispon\u00edvel em: https://react.dev/. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>xUnit. Dispon\u00edvel em: https://xunit.net/. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/guidances/concepts/deployment_view_64CB74A6.html. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>Diagrama de Implementa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-implementacao-uml. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>Vis\u00e3o Arquitetural. Dispon\u00edvel em: https://www.trt9.jus.br/pds/pdstrt9/guidances/guidelines/architectural_view_FF6EDA37.html#:~:text=Vis%C3%A3o%20L%C3%B3gica%3A%20Descreve%20como%20o,todo%20e%20assim%20por%20diante.. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>Diagrama Relacional. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2022-1.github.io/2022.1_G1_FGAvisos/#/Modelagem/2.1.2.6.DiagramaDeBancos. Acesso em: 10/12/2023.</p> <p>Diagrama de Pacotes. Dispon\u00edvel em: https://unbarqdsw2022-1.github.io/2022.1_G1_FGAvisos/#/Modelagem/2.1.1.2.DiagramaDePacotes. Acesso em: 10/12/2023.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Wagner Martins 22/10/2023 Revis\u00e3o Thiago 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de dados Wagner Martins 10/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o das Tecnologias utilizadas Victor Hugo 10/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o Victor Hugo 10/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o das Vis\u00f5es do Sistema Victor Hugo 10/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Pacotes Victor Hugo 10/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama L\u00f3gico de Dados Thiago 10/12/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o Thiago"},{"location":"documentos-projeto/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":""},{"location":"documentos-projeto/eap/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo o PMBOK, a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) subdivide o projeto em  partes menores, unidades de trabalho que devem ser entregues pela equipe  (tamb\u00e9m conhecidos como entreg\u00e1veis).  Assim, a EAP tamb\u00e9m define o escopo total do projeto.</p> <p>A EAP apresenta esses entreg\u00e1veis de forma hier\u00e1rquica, sendo cada n\u00edvel mais  espec\u00edfico e detalhado que o anterior. Os n\u00edveis superiores agrupam os entreg\u00e1veis nos n\u00edveis mais inferiores.</p>"},{"location":"documentos-projeto/eap/#2-diagrama","title":"2. Diagrama","text":"<p>Segue o diagrama da EAP na Figura 1.</p> <p></p> <p>Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel acessar o board do diagrama pelo esse link.</p>"},{"location":"documentos-projeto/eap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Guia do PMBOK. Dispon\u00edvel em : https://www.pmi.org/pmbok-guide-standards/foundational/pmbok?sc_camp=8A8BABF66EF9499DB5CCD1C1044CB211</p> <p>SCRUM.ORG. What is Scrum?. Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/resources/what-is-scrum</p>"},{"location":"documentos-projeto/eap/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do diagrama Yudi Yamane, Daniel Porto 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yudi Yamane"},{"location":"documentos-projeto/identidade/","title":"Identidade Visual","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A identidade visual do projeto possui dois focos de aten\u00e7\u00e3o. O primeiro \u00e9 seguir a identidade visual encontrada no Manual de Gest\u00e3o de Marca do DNIT, que basicamente nos fornece informa\u00e7\u00f5es sobre como deve ser aplicada a marca do DNIT em diferentes ocasi\u00f5es, assim como alguns padr\u00f5es e regras da marca. O segundo ponto de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 referente ao cumprimento do Design System para sites do Governo. Sendo assim, iremos detalhar os principais aspectos de cada um desses t\u00f3picos para guiar o desenvolvimento e cria\u00e7\u00e3o dos designs para as plataformas.</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#2-manual-de-gestao-de-marca-do-dnit","title":"2. Manual de Gest\u00e3o de Marca do DNIT","text":"<p>\u2003\u2003A seguir ser\u00e3o apresentados os principais pontos do Manual de Gest\u00e3o de Marca do DNIT, oferecido pela pr\u00f3pria equipe do DNIT.</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#21-conceito","title":"2.1 Conceito","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#22-icones","title":"2.2 \u00cdcones","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#23-apresentacao","title":"2.3 Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#24-cores","title":"2.4 Cores","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#25-elementos-graficos","title":"2.5 Elementos gr\u00e1ficos","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#26-tipografia","title":"2.6 Tipografia","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#27-tamanho-da-logo","title":"2.7 Tamanho da logo","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#28-usos-indevidos","title":"2.8 Usos indevidos","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#29-caixa-de-protecao","title":"2.9 Caixa de prote\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#210-logo-em-fundos-coloridos","title":"2.10 Logo em fundos coloridos","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#211-logo-em-fundos-instaveis","title":"2.11 Logo em fundos inst\u00e1veis","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#212-assinatura-conjunta","title":"2.12 Assinatura conjunta","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidade/#3-padrao-digital-de-governo-design-system","title":"3. Padr\u00e3o Digital de Governo - Design System","text":"<p>\u2003\u2003Como conversado e validado em reuni\u00e3o com os representates do DNIT, o projeto deve seguir os padr\u00f5es estabelecidos por esse Design System. As informa\u00e7\u00f5es presentes neste documento s\u00e3o referentes \u00e0 vers\u00e3o 3.4.0.</p> <p>\u2003\u2003A seguir ser\u00e3o apresentados os padr\u00f5es min\u00edmos de uma aplica\u00e7\u00e3o Web Responsiva, mas vale ressaltar que existem in\u00fameras ferramentas de apoio e consulta na documenta\u00e7\u00e3o presente na documenta\u00e7\u00e3o. Por conta disso, \u00e9 aconselh\u00e1vel que seja utilizado como suporte para validar os designs criados para o projeto.</p> <p>\u2003\u2003Dentro do contexto de aplica\u00e7\u00e3o Web Responsivo, existem seis pontos de aten\u00e7\u00e3o, sendo eles: Cabe\u00e7alho, Logo Gov.br, Rodap\u00e9, Tipografia, Paleta de Cores e Bot\u00f5es.</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#31-cabecalho","title":"3.1 Cabe\u00e7alho","text":"<p>\u2003\u2003Este componente \u00e9 o principal elemento de uma p\u00e1gina, onde podem ser agrupados componentes predefinidos que tem como finalidade auxiliar o usu\u00e1rio no acesso ou mesmo execu\u00e7\u00e3o das funcionalidades principais site/sistema.</p> <p></p> <p>\u2003\u2003Existem varia\u00e7\u00f5es de cabe\u00e7alho para adapta\u00e7\u00e3o. Os outros estilos podem ser visto na documenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#32-rodape","title":"3.2 Rodap\u00e9","text":"<p>\u2003\u2003Geralmente localizado na parte inferior das p\u00e1ginas, o footer (rodap\u00e9) pode ser organizado de formas distintas. Normalmente essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de elementos que refor\u00e7am a identidade visual com o conte\u00fado a ser informado, respeitando os objetivos de neg\u00f3cio e as necessidades do usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p>\u2003\u2003Existe uma varia\u00e7\u00e3o quanto ao tema que tamb\u00e9m pode ser utilizada, que no caso o background color \u00e9 branco. Outras varia\u00e7\u00f5es, detalhes de como manipular as classes e o estilo do componente oferecido pelo pr\u00f3prio governo podem ser vistos na documenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#33-paleta-de-cores","title":"3.3 Paleta de Cores","text":"<p>\u2003\u2003A aplica\u00e7\u00e3o correta da paleta de cores visa trazer consist\u00eancia ao Design System e contribuir para garantir uma interface unificada e facilmente reconhec\u00edvel pelos seus usu\u00e1rios. \u00c9 fundamental que a paleta esteja alinhada aos Princ\u00edpios do Design System e seja aplicada corretamente na biblioteca de componentes contribuindo para o equil\u00edbrio entre os diversos produtos e sistemas do governo.</p> <p></p> <p>\u2003\u2003Pela documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver detalhadamente quais cores devem ser utilizadas e quais as suas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, portanto \u00e9 indicado que seja utilizado como guia essas cores para seguir o padr\u00e3o m\u00ednimo esperado</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#34-tipografia","title":"3.4 Tipografia","text":"<p>\u2003\u2003A tipografia utilizada no Design System \u00e9 a 'Rawline' utilizando suas diferentes aplica\u00e7\u00f5es de peso, o que garante uma hierarquia entre os diferentes textos. Para saber mais detalhes sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da tipografia e suas varia\u00e7\u00f5es, acesse a documenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#35-iconografia","title":"3.5 Iconografia","text":"<p>\u2003\u2003A cole\u00e7\u00e3o de \u00edcones escolhida pelo Design System do governo \u00e9 a 'Font Awesome' por possuir uma boa variedade de \u00edcones com layout simples, sint\u00e9tico e amig\u00e1vel</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#36-botoes","title":"3.6 Bot\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003Os bot\u00f5es s\u00e3o elementos interativos da interface, que permitem que os usu\u00e1rios acessem funcionalidades, executem a\u00e7\u00f5es ou naveguem pela interface.</p> <p> </p> <p>\u2003\u2003Propriedades adicionais, estados do bot\u00e3o e outros detalhes podem ser vistos na documenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>EQUIPE DNIT 2023-1. Identidade Visual. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/identidadeVisual/identidadeVisual/#assinatura-conjunta</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidade/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da pagina e adi\u00e7\u00e3o do manual de identidade visual fornecido pelo DNIT Vitor Magalh\u00e3es Lamego 18/10/2023 Ajustes de formata\u00e7\u00e3o Daniel Porto"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/","title":"Manual de Implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar um guia de como implantar os microservi\u00e7os usando a ferramenta docker.</p> <p>A arquitetura em microservi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o, mais o uso de containers em docker tem alta flexibilidade quanto as op\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizar cada servi\u00e7o em uma m\u00e1quina virtual pr\u00f3pria, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel rodar todos em uma mesmo m\u00e1quina se assim for necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#dependencias","title":"Depend\u00eancias","text":"<p>Este guia assume servidores com sistema operacional linux, e que estes servidores tem o Docker e o git instalados. Maior parte deste guia deve funcionar no windows tamb\u00e9m, salvo poss\u00edveis adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p> <p></p>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#banco-de-dados","title":"Banco de Dados","text":"<p>O banco de dados utilizado \u00e9 o PostgreSQL na vers\u00e3o 16. Cada microservi\u00e7o tem um banco de dados pr\u00f3prio, que podem ou n\u00e3o estar separados em m\u00e1quinas virtuais diferentes. \u00c9 importante que cada microservi\u00e7o tenha acesso a seu respectivo banco de dados e entre si. Considerando uma \u00fanica inst\u00e2ncia do Postgres, crie tr\u00eas bancos de dados com o comando SQL:</p> <pre><code>CREATE DATABASE usuariodb;\nCREATE DATABASE escoladb;\nCREATE DATABASE upsdb;\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#backend-usuarioservice-escolaservice-e-upsservice","title":"Backend (UsuarioService, EscolaService e UpsService)","text":"<p>Os microservi\u00e7os do backend tem processos semelhantes para build e implanta\u00e7\u00e3o, diferindo apenas os arquivos de ambiente para cada um.</p> <p>Dois tipos de arquivo para configura\u00e7\u00e3o de ambiente devem ser configurados. O primeiro \u00e9 o arquivo no caminho <code>app/appsettings.json</code> e o segundo \u00e9 um arquivo <code>.env</code>. Eles devem ser configurados antes de realizar a build.</p> <p>Abaixo, seguem os templates dos dois arquivos de ambiente para cada reposit\u00f3rio e respectivos comandos para execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#usuario-service","title":"Usuario Service","text":"<p>Clone o reposit\u00f3rio:</p> <pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.2-Dnit-UsuarioService.git\n</code></pre> <p>mude o diret\u00f3rio para ele:</p> <pre><code>cd 2023.2-Dnit-UsuarioService\n</code></pre> <p>E modifique os arquivos a seguir:</p> <p>Obs: \"dnit.eps-fga.live\" \u00e9 o dom\u00ednio que foi utilizado para o ambiente de homologa\u00e7\u00e3o. Os valores utilizando este dom\u00ednio est\u00e3o nos templates como exemplos, e devem ser alterados para o novo ambiente.</p> <p>app/appsettings.json</p> <pre><code>{\n    \"ConnectionStrings\": {\n        \"PostgreSql\": \"Host=&lt;&gt;;Port=5432;Database=usuariodb;Username=postgres;Password=&lt;&gt;\",\n    },\n    \"Logging\": {\n        \"LogLevel\": {\n            \"Default\": \"Information\",\n            \"Microsoft.AspNetCore\": \"Warning\"\n        }\n    },\n    \"AllowedHosts\": \"*\",\n    \"Senha\": {\n        \"RedefinirSenhaUrl\": \"https://dnit.eps-fga.live/redefinirSenha\"\n    },\n    \"Auth\": {\n        \"Enabled\": true,\n        \"Key\": \"chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta\",\n        \"Issuer\": \"https://usuario.dnit.fga-eps.live/\",\n        \"Audience\": \"https://usuario.dnit.fga-eps.live/\",\n        \"ValidateIssuer\": false,\n        \"ValidateAudience\": false,\n        \"ValidateIssuerSigningKey\": false,\n        \"ExpireMinutes\": 60,\n        \"RefreshTokenExpireMinutes\": 120\n    }\n}\n</code></pre> <p>.env</p> <pre><code>EMAIL_SERVICE_ADDRESS=\"USER_NAME\"\nEMAIL_SERVICE_PASSWORD=\"\"\nEMAIL_SERVICE_SMTP=\"\"\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#build","title":"Build","text":"<pre><code>docker build . -f ci/Dockerfile -t usuario-service\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#execucao","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>docker run -p 7083:7083 --restart=always usuario-service\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#escola-service","title":"Escola Service","text":"<p>Clone o reposit\u00f3rio:</p> <pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.2-Dnit-EscolaService.git\n</code></pre> <p>mude o diret\u00f3rio para ele:</p> <pre><code>cd 2023.2-Dnit-EscolaService\n</code></pre> <p>E modifique os arquivos a seguir:</p> <p>app/appsettings.json</p> <pre><code>{\n  \"ConnectionStrings\": {\n    \"PostgreSql\": \"Host=&lt;&gt;;Port=5432;Database=escoladb;Username=postgres;Password=&lt;&gt;\",\n    \"Hangfire\": \"Host=&lt;&gt;;Port=5432;Database=escoladb;Username=postgres;Password=&lt;&gt;\"\n  },\n  \"Logging\": {\n    \"LogLevel\": {\n      \"Default\": \"Information\",\n      \"Microsoft.AspNetCore\": \"Warning\"\n    }\n  },\n  \"AllowedHosts\": \"*\",\n  \"ApiInepUrl\": \"http://educacao.dadosabertosbr.com/api/escolas/buscaavancada\",\n  \"Auth\": {\n    \"Enabled\": false,\n    \"Key\": \"chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta\",\n    \"Issuer\": \"https://usuario.dnit.fga-eps.live/\",\n    \"Audience\": \"https://usuario.dnit.fga-eps.live/\",\n    \"ValidateIssuer\": false,\n    \"ValidateAudience\": false,\n    \"ValidateIssuerSigningKey\": false,\n    \"ExpireMinutes\": 30,\n    \"RefreshTokenExpireMinutes\": 120\n  },\n  \"UpsServiceConfig\": {\n    \"Host\": \"http://10.0.0.5:7085/\",\n    \"ApiKey\": \"Bearer ...\"\n  },\n  \"CalcularUpsJobConfig\": {\n    \"ExpiracaoMinutos\": -1,\n    \"TamanhoBatelada\": 50\n  }\n}\n</code></pre> <p>.env</p> <pre><code>EMAIL_SERVICE_ADDRESS=\"USER_NAME\"\nEMAIL_SERVICE_PASSWORD=\"\"\nEMAIL_SERVICE_SMTP=\"\"\nEMAIL_DNIT=\"\"\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#build_1","title":"Build","text":"<pre><code>docker build . -f ci/Dockerfile -t escola-service\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#execucao_1","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>docker run -p 7084:7084 --restart=always escola-service\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#ups-service","title":"Ups Service","text":"<p>Clone o reposit\u00f3rio:</p> <pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.2-Dnit-UpsService.git\n</code></pre> <p>mude o diret\u00f3rio para ele:</p> <pre><code>cd 2023.2-Dnit-UpsService\n</code></pre> <p>E modifique os arquivos a seguir:</p> <p>app/appsettings.json</p> <pre><code>{\n    \"ConnectionStrings\": {\n        \"PostgreSql\": \"Host=&lt;&gt;;Port=5432;Database=upsdb;Username=postgres;Password=&lt;&gt;\",\n    },\n    \"Logging\": {\n        \"LogLevel\": {\n          \"Default\": \"Information\",\n          \"Microsoft.AspNetCore\": \"Warning\"\n        }\n    },\n    \"AllowedHosts\": \"*\",\n    \"Auth\": {\n        \"Enabled\": false,\n        \"Key\": \"chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta chave secreta\",\n        \"Issuer\": \"https://usuario.dnit.fga-eps.live/\",\n        \"Audience\": \"https://usuario.dnit.fga-eps.live/\",\n        \"ValidateIssuer\": false,\n        \"ValidateAudience\": false,\n        \"ValidateIssuerSigningKey\": false,\n        \"ExpireMinutes\": 30,\n        \"RefreshTokenExpireMinutes\": 120\n    },\n    \"EscolaServiceConfig\": {\n        \"Host\": \"http://10.0.0.6:7084\"\n    }\n}\n</code></pre> <p>Obs: Este microservi\u00e7o n\u00e3o utiliza um arquivo .env</p>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#build_2","title":"Build","text":"<pre><code>docker build . -f ci/Dockerfile -t ups-service\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#execucao_2","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>docker run -p 7085:7085 --restart=always ups-service\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#frontend","title":"Frontend","text":"<p>Clone o reposit\u00f3rio:</p> <pre><code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2023.2-Dnit-Front.git\n</code></pre> <p>mude o diret\u00f3rio para ele:</p> <pre><code>cd 2023.2-Dnit-Front\n</code></pre> <p>Adicione e preencha o arquivo <code>.env</code>:</p> <p>.env</p> <pre><code>REACT_APP_API_USUARIOS=\nREACT_APP_API_ESCOLAS=\nREACT_APP_API_UPS=\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#build_3","title":"Build","text":"<pre><code>docker build . -f ci/Dockerfile -t dnit-front\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#execucao_3","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>docker run -p 8080:80 --restart=always dnit-front\n</code></pre>"},{"location":"documentos-projeto/manual-implantacao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 15/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Wagner Martins"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O presente documento apresenta brevemente as metodologias aplicadas durante o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#2-lean-inception","title":"2. Lean Inception","text":"<p>\u2003\u2003Combinando o Design Thinking com o Lean StartUp, o Lean inception se trata de um workshop colaborativo que, dividio em v\u00e1rias etapas e atividades, visa direcionar a equipe na decis\u00e3o de um MVP (M\u00ednimo Produto Vi\u00e1vel). \u00c9 composto pelas seguintes atividades:</p> <ul> <li>Vis\u00e3o do produto: define e alinha a ess\u00eancia do produto e seu valor de neg\u00f3cio;</li> <li>\u00c9, n\u00e3o \u00e9; faz, n\u00e3o faz: busca definir uma classifica\u00e7\u00e3o dos aspectos do produto no sentido do que se prente e o que se deseja;</li> <li>Objetivos do neg\u00f3cio: visa alinhar as perspectivas e chegar num consenso sobre o que \u00e9 realmente importante;</li> <li>Personas: promove o entendimento sobre o contexto do usu\u00e1rio de forma a auxiliar a descri\u00e7\u00e3o de funcionalidades do ponto de vista de quem vai intergir com o produto final;</li> <li>Jornada de usu\u00e1rio: descreve o caminho que um usu\u00e1rio toma a fim de satisfazer um objetivo;</li> <li>Brainstorming de funcionalidades: tendo as etapas anteriores, no brainstorming se pretende levantar e descrever funcionalidades;</li> <li>Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX: objetiva discutir as perspectivas sobre os valores de neg\u00f3cio, e ux;</li> <li>Sequenciador: visa sistematizar e estruturar a ordem de implementa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Canvas MVP: auxilia o alinhamento final estrat\u00e9gico do MVP.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#3-scrum","title":"3. Scrum","text":"<p>\u2003\u2003Metodologia \u00e1gil com foco na gest\u00e3o e no planejamento de projetos. As principais caracter\u00edsticas e atividades do Scrum adotadas para o gerenciamento do projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li>Sprints: itera\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, com in\u00edcio, fim e tarefas bem definidas;</li> <li>Planning: reuni\u00e3o em que se planeja as tarefas da sprint e os respons\u00e1veis por elas, bem como os revisores;</li> <li>Daily: reuni\u00f5es di\u00e1rias r\u00e1pidas para acompanhamento das tarefas da sprint. No nosso caso, h\u00e1 uma pequena adapta\u00e7\u00e3o, em que algumas reuni\u00f5es s\u00e3o feitas presencialmente.</li> <li>Revis\u00e3o e retrospectiva de sprint: reuni\u00f5es que ocorrem ao final da sprint, em que o foco da revis\u00e3o \u00e9 avaliar o desenvolvimento do produto em si, e o foco da retrospectiva \u00e9 para avaliar pr\u00e1ticas e situa\u00e7\u00f5es da equipe durante a sprint.</li> <li>Product Backlog: artefato com a lista de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas para desenvolvimento do produto;</li> <li>Sprint Backlog: artefato definido no planning com a lista de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas para desenvolvimento em uma sprint;</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#4-extreme-programming","title":"4. Extreme Programming","text":"<p>\u2003\u2003 A metodologia do Extremo Programming segue os princ\u00edpios, valores e pr\u00e1ticas do manifesto \u00e1gil. Sendo um m\u00e9todo \u00e1gil adequado para equipes de m\u00e9dio e pequeno porte, que promove a entrega cont\u00ednua de software de qualidade, al\u00e9m dos valores do XP, as pr\u00edcipais pr\u00e1ticas adotadas ser\u00e3o:</p> <ul> <li>Programa\u00e7\u00e3o em pares: sempre que cab\u00edvel, as tarefas ser\u00e3o designadas para duplas, visando uma qualidade maior e o compartilhamento do conhecimento;</li> <li>Releases Pequenas e Frequentes: entrega de incrementos funcionais no produto de forma frequente;</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua: integra\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de forma frequente, garantindo a mesclagem e testagem das altera\u00e7\u00f5es regularmente;</li> <li>Cliente Presente: ter o envolvimento ativo dos donos do produto no processo de desenvolvimento por meio de feedback constante, semanais, e esclarecendo requisitos;</li> <li>Design Simples: manter a simplicidade do c\u00f3digo e evitar complexidade desnecess\u00e1ria;</li> <li>Planning Poker: t\u00e9cnica utilizada para estimar o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para a conclus\u00e3o de um item do backlog. \u00c9 feita por vota\u00e7\u00e3o do time com notas seguindo a sequ\u00eancia de fibonnaci e  discuss\u00e3o sobre as respostas a fim de chegar a um senso comum;</li> <li>Testes automatizados: garantir uma boa cobertura de testes.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#5-kanban","title":"5. Kanban","text":"<p>\u2003\u2003Kanban \u00e9 um termo em japon\u00eas que significa \"cart\u00e3o\". Essa metodologia auxilia no controle da produ\u00e7\u00e3o ou gest\u00e3o de tarefas. Utilizando conceitos simples como o de quadro no qual ter\u00e3o cart\u00f5es dispostos em colunas, ser\u00e1 utilizado o Zenhub para executar essa metodologia.</p>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>EXTREME PROGRAMMING. The Values of Extreme Programming. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/values.html</p> <p>PROJETO CURUMIM. Metodologia. Dipon\u00edvel em: https://unbarqdsw2021-1.github.io/2021.1_G6_Curumim/base/metodologia/metodologia/</p> <p>EQUIPE ALECTRION 2023-1. Metodologias. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/metodologias/</p> <p>CAROLI, Paulo. Lean Inception: Como alinhar as pessoas e construir o produto certo. 1. ed. atual. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018. ISBN 978-85-94377-06-7. E-book.</p> <p>SCRUM.ORG. What is Scrum?. Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/resources/what-is-scrum</p>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/","title":"Planejado X Realizado","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a an\u00e1lise comparativa entre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto. Ser\u00e3o avaliados e comparados o Backlog com as User Stories (US), o Custo, Risco e a Qualidade, a fim de compreender o progresso do projeto.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#21-planejado","title":"2.1. Planejado","text":"<ul> <li>Implementar design system do Gov.br</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o do Sonnar</li> <li>Refatorar Comunica\u00e7\u00e3o com a API</li> <li>Refatorar disposi\u00e7\u00e3o das pastas do front</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de ORM</li> <li>US1 - Gerenciar perfis</li> <li>US2 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema</li> <li>US3 - Gerenciar empresas terceirizadas</li> <li>US4 - Ranking de Escolas</li> <li>US5 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o</li> <li>US6 - C\u00e1lculo de Custo log\u00edstico</li> <li>US7 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es</li> <li>US8 - Gerenciar A\u00e7\u00f5es</li> <li>US9 - Exportar Dados</li> <li>US10 - Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas pelo Google Maps</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#22-executado","title":"2.2. Executado","text":"<ul> <li>Adi\u00e7\u00e3o de ORM</li> <li>Implementar design system do Gov.br</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o do Sonnar</li> <li>Refatorar Comunica\u00e7\u00e3o com a API</li> <li>Refatorar disposi\u00e7\u00e3o das pastas do front</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o de deploy cont\u00ednuo</li> <li>US1 - Gerenciar perfis</li> <li>US2 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema</li> <li>US3 - Gerenciar empresas terceirizadas</li> <li>US4 - Ranking de Escolas</li> <li>US5 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o</li> <li>US6 - C\u00e1lculo de Custo log\u00edstico</li> <li>US7 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es</li> <li>US8 - Gerenciar A\u00e7\u00f5es</li> <li>US9 - Exportar Dados</li> <li>US10 - Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas pelo Google Maps</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#23-analise","title":"2.3. An\u00e1lise","text":"<p>O grupo planejou inicialmente 15 atividades no backlog e conseguiu se organizar para executar todo o planejamento. Destaca-se tamb\u00e9m a inclus\u00e3o da atividade de configura\u00e7\u00e3o do deploy cont\u00ednuo. Isso foi necess\u00e1rio para livrar a obrigra\u00e7\u00e3o do grupo de atualizar o ambiente de homologa\u00e7\u00e3o manualmente toda vez que fosse desenvolvida uma nova feture.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#3-user-stories","title":"3. User Stories","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#31-planjejado","title":"3.1 Planjejado","text":"<ul> <li>US1 - Gerenciar perfis</li> <li>US2 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema</li> <li>US3 - Gerenciar empresas terceirizadas</li> <li>US4 - Ranking de Escolas</li> <li>US5 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o</li> <li>US6 - C\u00e1lculo de Custo log\u00edstico</li> <li>US7 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es</li> <li>US8 - Gerenciar A\u00e7\u00f5es</li> <li>US9 - Exportar Dados</li> <li>US10 - Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas pelo Google Maps</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#32-executado","title":"3.2 Executado","text":"<ul> <li>US1 - Gerenciar perfis</li> <li>US2 - Gerenciar os diferentes tipos de usu\u00e1rios do sistema</li> <li>US3 - Gerenciar empresas terceirizadas</li> <li>US4 - Ranking de Escolas</li> <li>US5 - Configurar pesos dos fatores de prioriza\u00e7\u00e3o</li> <li>US6 - C\u00e1lculo de Custo log\u00edstico</li> <li>US7 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es</li> <li>US8 - Gerenciar A\u00e7\u00f5es (Vis\u00e3o macro)</li> <li>US9 - Exportar Dados</li> <li>US10 - Visualiza\u00e7\u00e3o de escolas pelo Google Maps</li> <li>US11 - Gerenciar Polos</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#33-analise","title":"3.3 An\u00e1lise","text":"<p>Ao comparar as USs planejadas com as realizadas, podemos notar uma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a uma parte das User Stories (em negrito).</p> <p>O Backlog inicialmente planejado para o projeto contemplava as funcionalidades como Gerenciar pap\u00e9is no sistema (USs 1, 2 e 3), ranking de escolas (US4), gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es (US7), exportar dados (US9), ordenar visitas pelo melhor caminho (US6), configura\u00e7\u00e3o de prioridades (US5) e ger\u00eanciamento de a\u00e7\u00f5es (US8)</p> <p>Vale destacar tamb\u00e9m que com o andamento do projeto, o cliente identificou uma nova feature essecial para o funcionamento do projeto que era a funcionalidade de gerenciamento de polos (US11). Essa funcionalidade afeta diretamente a US6 pois mudou o c\u00e1lculo que antes era baseado apenas em superintendencias do DNIT para polos, que s\u00e3o pontos edit\u00e1veis de localiza\u00e7\u00e3o (latitude e longitude) que o gestor do DNIT considera essencial para calcular o melhor custo log\u00edstico.</p> <p>Entretanto a US8 que est\u00e1 destacada em negrito precisou sofrer alguns ajustes devido \u00e0 demora na valida\u00e7\u00e3o do seu prot\u00f3tipo, mudan\u00e7a do entendimento do cliente sobre essa feature ao longo do semestre e tempo reduzido para o desenvolvimento. Isso resultou em um escopo muito grande para um n\u00edvel de US, ent\u00e3o houve a necessidade de quebr\u00e1-la em partes menores.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#4-custo","title":"4. Custo","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#41-planejado","title":"4.1. Planejado","text":"<p>Segundo nosso planejamento inicial na p\u00e1gina sum\u00e1rio da planilha de EVM, planejou-se para esse projeto do semestre de 2023.2 oito sprints com um custo m\u00e9dio por sprint de R$ 11.318,28. Para o desenvolvimento de c\u00f3digo, foram planejados 157 pontos de hist\u00f3ria com custo de desenvolvimento de R$ 98.591,40.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#42-executado","title":"4.2. Executado","text":"<p>A p\u00e1gina de  EVM - Valor agregado mostra que o time de fato executou as 8 sprints e que o custo incialmente planejado n\u00e3o foi alterado.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#43-analise","title":"4.3. An\u00e1lise","text":"<p>Ao observar o velocity do projeto, dispon\u00edvel na p\u00e1gina Velocity da planilha, observa-se alguns pontos onde n\u00e3o foram entregues nenhum ponto de hist\u00f3tia, consequentemente, nehuma entrega de valor. Isso ocorreu devido a impedimentos de comunica\u00e7\u00e3o com o cliente que impossibilitaram a valida\u00e7\u00e3o de features que estavam planejadas para iniciar o desenvolvimento na mesma semana.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#5-tempo","title":"5. Tempo","text":"<p>As tabelas em 5.1 e 5.2 foram montadas a partir do ROADMAP DA EQUIPE. Elas fazem a compara\u00e7\u00e3o entre o planejado e executado do tempo do projeto.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#51-planejado","title":"5.1. Planejado","text":"Releases incicio Fim Lean Inception 14/09/2023 16/10/2023 Treinamentos Front e Back 11/09/2023 25/09/2023 Release 1 13/10/2023 21/10/2023 Release 2 13/10/2023 27/11/2023 Release 3 28/11/2023 09/12/2023"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#52-executado","title":"5.2. Executado","text":"Releases incicio Fim Lean Inception 14/09/2023 16/10/2023 Treinamentos Front e Back 11/09/2023 25/09/2023 Release 1 13/10/2023 25/10/2023 Release 2 13/10/2023 27/11/2023 Release 3 28/11/2023 09/12/2023"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#53-analise","title":"5.3. An\u00e1lise","text":"<p>O grupo conseguiu cumprir com a maior parte do prazo planejado. Entretando, o lan\u00e7amento da Release 1 sofreu um atrazo devido \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o original do c\u00f3digo do projeto. Isso levou o grupo a realizar algumas mudan\u00e7as no c\u00f3digo para facilitar futuras implementa\u00e7\u00f5es, consequentemente atrasando um pouco a entrega da Release 1, destacado na data em negrito.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#6-qualidade","title":"6. Qualidade","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#61-planejado","title":"6.1. Planejado","text":"<p>O nosso grupo planejou melhorar a seguran\u00e7a e robustez do projeto em rela\u00e7\u00e3o ao semestre passado para facilitar futuras implementa\u00e7\u00f5es, com menor acoplamento e com alta coes\u00e3o, tratando os bugs encontrados e sempre levando em conta possives fragilidades. Com uma ampla cobertura de testes em torno de 90%.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#62-executado","title":"6.2. Executado","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#63-analise","title":"6.3. An\u00e1lise","text":"<p>O grupo manteve a preocupa\u00e7\u00e3o de manter a cobertura de testes em torno de 90% e uma boa robustez do c\u00f3digo. Isso est\u00e1 evidenciado nos gr\u00e1ficos gerados pelo Q-Rapids, uma ferramenta de an\u00e1lise da qualidade do projeto sobre os aspectos de manutenabilidade e confiabilidade. Esses graficos possuem em seu eixo y uma nota que vai de 0 a 1 e quanto mais pr\u00f3ximo de 1 melhor \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#7-risco","title":"7. Risco","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#71-tabela-de-resumo","title":"7.1. Tabela de Resumo","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#72-grafico-de-burndown","title":"7.2. Gr\u00e1fico de Burndown","text":""},{"location":"documentos-projeto/planejadoXexecutado/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 09/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e item 3 Rafael 09/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do item 2 Rafael 09/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do item 6 Rafael 09/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do item 7 Rafael 09/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do item 5 Rafael 09/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do item 4 Rafael"},{"location":"documentos-projeto/identidadeVisual/Componentes/","title":"Componentes","text":""},{"location":"documentos-projeto/identidadeVisual/Componentes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto \u00e9 um exemplo not\u00e1vel de conformidade com os rigorosos crit\u00e9rios estabelecidos no Manual de Gest\u00e3o de Marca do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (DNIT) e no Design System para sites do Governo. Este empreendimento incorporou de forma exemplar elementos essenciais para a constru\u00e7\u00e3o de uma marca s\u00f3lida e consistente, mantendo-se fiel \u00e0 identidade visual e diretrizes do DNIT. Al\u00e9m disso, ao aderir estritamente ao Design System do Governo, o projeto demonstra um compromisso com a acessibilidade, usabilidade e padr\u00f5es de design contempor\u00e2neos, garantindo uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio coesa e eficaz em conson\u00e2ncia com as expectativas do p\u00fablico governamental. Seguem os principais componentes:</p>"},{"location":"documentos-projeto/identidadeVisual/Componentes/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"plano-monitoramento/EVM/","title":"EVM Agile","text":""},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O EVM (Earned Value Management) permite que um projeto seja medido pelo progresso e realizar estimativas de resultados prov\u00e1veis. O EVM Agile, em contraposi\u00e7\u00e3o ao EVM Tradicional, aborda esfor\u00e7o, tempo e custo como hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, sprints, pontos etc.</p> <p>Al\u00e9m disso, ele permite uma avalia\u00e7\u00e3o precisa e cont\u00ednua do desempenho do projeto, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o precoce de desvios em rela\u00e7\u00e3o ao plano original em termos de custo e cronograma. Para isso, o EVM transforma dados complexos em informa\u00e7\u00f5es compreens\u00edveis, oferecendo insights quantific\u00e1veis sobre o progresso atual e futuro do projeto. Isso habilita os gerentes de projeto a tomar decis\u00f5es informadas e proativas, otimizando a aloca\u00e7\u00e3o de recursos, ajustando estrat\u00e9gias e melhorando a comunica\u00e7\u00e3o com os stakeholders. Em ess\u00eancia, o EVM \u00e9 uma ferramenta poderosa para aumentar a previsibilidade, a efici\u00eancia e o sucesso dos projetos.</p> <p>Para visualizar o EVM deste projeto, acesse a planilha</p>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#principais-metricas-evm","title":"Principais m\u00e9tricas EVM","text":"<p>Valor planejado (PV, Planned Value):</p> <p>O valor planejado define o trabalho que deve ser realizado e materializa o custo total planejado do projeto a qualquer ponto no tempo.</p> <pre><code>PV = custo total do projeto * % de trabalho planejado\n</code></pre> <p>Valor realizado (EV, Earned Value):</p> <p>O valor realizado especifica a medida do trabalho j\u00e1 realizada no projeto a qualquer ponto.</p> <pre><code>EV = custo total do projeto * % de trabalho realizada\n</code></pre> <p>Custo Real (AC, Actual Cost):</p> <p>O custo real representa o que foi gasto em uma atividade durante um tempo espec\u00edfico, devendo ser considerados custos com hardware, infra, material etc. O AC \u00e9 uma medida cumulativa de todo o custo do projeto desde o in\u00edcio at\u00e9 o fim.</p> <pre><code>AC = custo real\n</code></pre> <p>Or\u00e7amento na conclus\u00e3o (BAC, Budget at Completion):</p> <p>O BAC representa o custo total de todo o trabalho planejado e a base \u00e9 o final do projeto.</p> <pre><code>BAC = custo total do trabalho\n</code></pre>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#metricas-derivadas","title":"M\u00e9tricas derivadas","text":"<p>A partir dessas m\u00e9tricas estabelecidas anteriormente, pode-se calcular as vari\u00e2ncias, os \u00edndices de desempenho e as estimativas.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#variancias","title":"Vari\u00e2ncias","text":"<p>Varia\u00e7\u00e3o do custo (CV, Cost Variance):</p> <p>\u00c9 um indicador quantitativo da diverg\u00eancia do que foi planejado no or\u00e7amento inicial:</p> <ol> <li>Se o CV &gt; 0, o projeto est\u00e1 abaixo do or\u00e7amento;</li> <li>Se CV &lt; 0, o projeto est\u00e1 acima do or\u00e7amento;</li> <li>Se CV = 0, o projeto est\u00e1 conforme planejado.</li> </ol> <p>C\u00e1culado a partir da f\u00f3rmula:</p> <pre><code>CV = EV - AC\n</code></pre> <p>Varia\u00e7\u00e3o do prazo (SV, Schedule Variance):</p> <p>\u00c9 um indicador indicativo da diverg\u00eancia do que foi planejado em rela\u00e7\u00e3o ao cronogrma inicial:</p> <ol> <li>Se SV &gt; 0, o projeto est\u00e1 adiantado;</li> <li>Se SV &lt; 0, O projeto est\u00e1 atrasado;</li> <li>Se SV = 0, o projeto est\u00e1 conforme o cronograma.</li> </ol> <p>C\u00e1culado a partir da f\u00f3rmula:</p> <pre><code>SV = EV - PV\n</code></pre>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#indices-de-desempenho","title":"\u00cdndices de desempenho","text":"<p>\u00cdndice de desempenho do custo (CPI, Cost Performance Index):</p> <p>Expressa a rela\u00e7\u00e3o do valor realizado para o custo real. Isso \u00e9 calculado da seguinte maneira:</p> <pre><code>CPI = \\dfrac{EV}{AC}\n</code></pre> <p>\u00cdndice de desempenho do prazo (SPI, Schedule Performance Index):</p> <p>Expressa a rela\u00e7\u00e3o do valor realizado para o planejado, por isso mede a eficiencia do tempo. Isso \u00e9 calculado da seguinte maneira:</p> <pre><code>SPI = \\dfrac{EV}{PV}\n</code></pre>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#estimativas","title":"Estimativas","text":"<p>Estimativa para terminar:</p> <p>Representa o custo esperado para terminar o restante do projeto.</p> <pre><code>ETC = \\dfrac{(BAC-EV)}{CPI}\n</code></pre> <p>Estimativa na conclus\u00e3o:</p> <p>Representa o custo total esperado quando o trabalho for totalmente finalizado.</p> <pre><code>EAC = AC + ETC\n</code></pre>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#planilha","title":"Planilha","text":""},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>CASTRO, Ant\u00f3nio Agostinho Freitas. Estudo da utiliza\u00e7\u00e3o do EVM em ambientes \u00e1geis. 2022. Tese de Doutorado. Acesso em: 20 de outubro de 2023 Earned Value Management: The Basics Dispon\u00edvel em: https://www.ecosys.net/knowledge/earned-value-management-basics/. Acesso em: 01 maio 2023. Tamara S.; Brent B.; Thomas B. AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum Projects. Proceedings of AGILE 2006 Conference. 2006. Wiki. Alectrion 2023-1. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/evm/. Acesso em: 22 de outubro de 2023. Wiki. DNIT 2023-1. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/. Acesso em: 22 de outubro de 2023</p>"},{"location":"plano-monitoramento/EVM/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael 22/10/2023 Revis\u00e3o Daniel Porto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/","title":"Planejamento da comunica\u00e7\u00e3o externa e interna","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O presente documento tem a finalidade de se explicar a organiza\u00e7\u00e3o feita para lidar com os aspectos de comunica\u00e7\u00e3o interna e externa da equipe.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#2-ferramentas-utilizadas","title":"2. Ferramentas utilizadas","text":"<p>\u2003\u2003Ser\u00e3o utilizadas as seguintes ferrramentas ao longo do projeto:</p> Logo Nome Finalidade Discord Comunica\u00e7\u00e3o assincrona entre a equipe, donos do produto e professor, al\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna da equipe Github Reposit\u00f3rio com os documentos, arquivos, c\u00f3digos, dentre outros recursos relacionados ao projeto Google Drive Gerenciamento de arquivos, como planilhas, atas e outros documentos Microsoft Teams Reuni\u00f5es internas da equipe que necessitem de grava\u00e7\u00e3o e reuni\u00f5es com os donos do produto Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os integrantes da equipe de EPS e MDS ZenHub Acompanhamento e gerenciamento do projeto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#3-reunioes","title":"3. Reuni\u00f5es","text":"<p>\u2003\u2003Tendo as sprints de 1 semana, teremos reuni\u00f5es internas e externas conforme explicado a seguir.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#31-reunioes-internas","title":"3.1 Reuni\u00f5es Internas","text":"Objetivo Envolvidos Frequ\u00eancia Dia e Hor\u00e1rio Meio Ferramenta(ou local) Review, Retrospective e planning EPS e MDS Semanal Sexta-feira: 19:30 - 21:00 Remoto Discord Daily remota EPS e MDS 2x/semana Segunda-feira: 19:00 - 19:15 Quarta-feira:19:30 - 19:45 Remoto Discord Daily presencial EPS e MDS 2x/semana Ter. e Qui.: 15:50 - 16:00 Presencial Sala I7 Briefing EPS e MDS Semanal Segunda-feira: 12:00 - 12:30 Remoto Discord"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#32-reunioes-externas","title":"3.2 Reuni\u00f5es Externas","text":"Objetivo Envolvidos Frequ\u00eancia Dia e Hor\u00e1rio Meio Ferramenta(ou local) Reuni\u00e3o de revis\u00e3o e acompanhamento com os donos do produto e o professor EPS, MDS, DNIT e prof. Hilmer Semanal Segunda-feira, 18:00 - 19:00 Remoto Teams"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>EQUIPE ALECTRION 2023-1. Plano de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/plano-comunicacao/</p> <p>EQUIPE DNIT 2023-1. Plano de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/atasDeReuniao/atasReuniao/</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-comunicacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o Daniel Porto 06/10/2023 Ajustes dos hor\u00e1rios conforme combinado Daniel Porto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/","title":"Plano de custos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O presente documento apresenta a estimativa de custos por semana para a dura\u00e7\u00e3o do semestre a fim de iniciar e embasar a produ\u00e7\u00e3o de estimativas futuras mais precisas e dinamicas, bem como apresentar uma no\u00e7\u00e3o inicial a cerca do t\u00f3pico.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#2-estimativa-de-custos","title":"2. Estimativa de custos","text":"<p>\u2003\u2003Para estimar o custo total do projeto, o c\u00e1lculo foi separado em recursos humanos, equipamentos, ferramentas, capacita\u00e7\u00e3o e infraestrutura.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#21-recursos-humanos","title":"2.1. Recursos humanos","text":"<p>\u2003\u2003Foi utilizado o custo m\u00e9dio anual por aluno de instituto federal. De acordo com o Jornal da UNESP, esse custo \u00e9 de R$40.900 anual por aluno.</p> <p>\u2003\u2003Como esses dados se referem ao ano de 2015, h\u00e1 a necessidade de corrigir o valor para o ano de 2023 de acordo com a infla\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s aplicar essa corre\u00e7\u00e3o utilizando a calculadora de infla\u00e7\u00e3o do IBGE, o valor passa a ser R$ 61.955,77 por ano</p> <p>\u2003\u2003Para al\u00e9m disso, essa estimativa leva em considera\u00e7\u00e3o o curso da equipe, Engenharia de Software, que \u00e9 um curso de 5 anos, de 232 cr\u00e9ditos. Considerando tamb\u00e9m as 17 semanas de projeto e os 14 integrantes da equipe, temos os seguintes c\u00e1lculos:</p> <ul> <li> <p>Custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito: custo m\u00e9dio anual por integrante x quantidade padr\u00e3o de anos de curso \u00f7 quantidade de cr\u00e9ditos para forma\u00e7\u00e3o no curso <code>61.955,77 x 5 \u00f7 232 = R$ 1.335,25</code></p> </li> <li> <p>Custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS: custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito x quantidade de cr\u00e9ditos da disciplina e extraclasse <code>1.335,25 x 4 = R$ 5.341,01</code></p> </li> <li> <p>Custo TOTAL por equipe: custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS x quantidade de integrantes da equipe <code>5.341,01 x 14 = R$ 74.774,21</code></p> </li> <li> <p>Custo m\u00e9dio semanal por equipe: custo TOTAL por equipe \u00f7 quantidade de semanas do projeto <code>74.774,21 \u00f7 17 = R$ 4.398,48</code></p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#22-equipamentos","title":"2.2. Equipamentos","text":"<p>\u2003\u2003Para a estimativa de custos com equipamento, que n\u00e3o se trata de um custo recorrente, foi considerado o pre\u00e7o de um notebook com as configura\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de um Intel Core I5 ou AMD Ryzen 5 com 8gb de mem\u00f3ria RAM em 2023. Segundo Kabum, o pre\u00e7o de um notebook com essas caracter\u00edsticas est\u00e1 em torno de R$ 3.000,00. Considerando os 14 integrantes da equipe:</p> <ul> <li>Custo TOTAL dos equipamentos: custo m\u00e9dio do notebook x quantidade de integrantes da equipe <code>3.000 x 14 = R$ 42.000,00</code></li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#23-ferramentas","title":"2.3. Ferramentas","text":"<p>\u2003\u2003Os custos com ferramentas ser\u00e3o considerados como R$ 0,00, visto que as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe s\u00e3o gratuitas.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#24-capacitacao","title":"2.4. Capacita\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Os custos com capacita\u00e7\u00e3o do pessoal ser\u00e3o considerados como R$ 0,00, visto que as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe s\u00e3o gratuitas.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#25-infraestrutura","title":"2.5. Infraestrutura","text":"<p>\u2003\u2003A estimativa de custos de infraestrutura levou em considera\u00e7\u00e3o o uso de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#251-internet","title":"2.5.1. Internet","text":"<p>\u2003\u2003Para c\u00e1lculo do custo de internet utilizaremos o pre\u00e7o m\u00e9dio de planos de 250 MB por m\u00eas que, \u00e9 cerca de R$ 90,00.</p> <ul> <li> <p>Custo semanal de internet por integrante: custo mensal da internet \u00f7 quantidade de semanas no m\u00eas <code>90 \u00f7 4 = R$ 22,50</code></p> </li> <li> <p>Custo semanal de internet por equipe: custo semanal da internet por integrante x quantidade de integrantes <code>22,50 x 14 = R$315,00</code></p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#252-energia","title":"2.5.2. Energia","text":"<p>\u2003\u2003Para a estimativa de energia, seguiu-se os dados da tabela de tarifas da neoenergiabrasilia, com os dados vigentes de novembro de 2022 \u00e0 outubro de 2023. Segundo essa tabela, o custo do KW/h residencial, consumo ativo, de Bras\u00edlia \u00e9 cerca de R$ 0,7773. Segundo dados de 2021 da cultura UOL, um notebook consome em m\u00e9dia cerca de 65W/h, conectado ao carregador. Consideramos que cada integrante da equipe trabalhar\u00e1 10 horas por semana em sua resid\u00eancia, ao longo de 17 semanas. Utilizando esses dados para c\u00e1lculo, temos:</p> <ul> <li> <p>Consumo do notebook em KW/h: consumo x horas \u00f7 1000 <code>65 x 1 \u00f7 1000 = 0,065 KW/h</code></p> </li> <li> <p>Custo semanal de energia por integrante: horas de trabalho x consumo do notebook x tarifa <code>10 x 0,065 x 0,7773 = R$ 0,51</code></p> </li> <li> <p>Custo semanal de energia por equipe: custo semanal por integrante x quantidade de integrantes da equipe <code>0,51 x 14 = R$ 7,14</code></p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#253-custo-total-em-infraestrutura","title":"2.5.3. Custo TOTAL em infraestrutura","text":"<p>\u2003\u2003Somando as estimativas de custo semanal de internet (R$ 315,00) e energia (R$ 7,14) por equipe, t\u00eam-se um custo semanal de infraestrutura de R$ 322,07.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#3-definicao-do-orcamento-inicial-estimado","title":"3. Defini\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento inicial estimado","text":"<p>\u2003\u2003Considerando as estimativas de custos feitas, o or\u00e7amento  inicial total estimado para o projeto em 17 semanas \u00e9:</p> <pre><code>custo pessoas + custo equipamentos + custo ferramentas + custo capacita\u00e7\u00e3o + custo infraestrutura\n\nR$ 70.375,72 + R$ 42.000,00 + R$ 0,00 + R$ 0,00 + R$ 5.475,38 = R$ 122.249,45\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Para o custo do MVP o c\u00e1lculo se d\u00e1 com base nas semanas a partir do in\u00edcio do desenvolvimento.Calculado para 8 semanas, o custo do MVP \u00e9 de R$ 79.764,45.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#4-planilha-de-custos","title":"4. Planilha de custos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Equipe Alectrion 2023-1. Plano de custos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/plano-custos/</p> <p>Equipe DNIT 2023-1. Plano de custos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/gestaoDoProjeto/planoDeCusto/</p> <p>Neoenergia Bras\u00edlia. Tarifas. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergia.com/web/brasilia</p> <p>Cultura UOL. 6 maneiras de economizar na conta de luz do home office. Dispon\u00edvel em: https://cultura.uol.com.br/noticias/26097_6-maneiras-de-economizar-na-conta-de-luz-do-home-office.html</p> <p>Jonal da Unesp. Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica/</p> <p>Kabum. Dispon\u00edvel em: https://www.kabum.com.br/computadores/notebooks</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 14/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yudi 04/10/2023 Ajustes de C\u00e1lculos Daniel Porto 18/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do custo do MVP e ajuste de formata\u00e7\u00e3o Daniel Porto 19/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do custo com recursos humanos Daniel Porto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade de software pode ser definida como \"uma gest\u00e3o de qualidade efetiva aplicada de modo a criar um produto \u00fatil que forne\u00e7a valor mensur\u00e1vel para aqueles que o produzem e para aqueles que o utilizam\" (PRESSMAN, 2021, pg. 312). Ou seja, um software de alta qualidade \u00e9 caracterizado por sua confiabilidade, isen\u00e7\u00e3o de erros, atendimento \u00e0s necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios, e facilitador de processos de neg\u00f3cios, resultando em benef\u00edcios tanto para quem desenvolve quanto para a comunidade de usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, neste documento, s\u00e3o apresentadas as ferramentas utilizadas para garantir a qualidade do projeto durante o seu desenvolvimento, al\u00e9m da an\u00e1lise de m\u00e9tricas para estabelecer crit\u00e9rios de qualidade.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#sonarcloud","title":"SonarCloud","text":"<p>O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta amplamente empregada para coletar m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, permitindo o monitoramento da qualidade do c\u00f3digo. Durante o desenvolvimento do projeto, m\u00e9tricas foram capturadas ap\u00f3s cada Pull Request submetido. Essas m\u00e9tricas foram combinadas para calcular os aspectos relevantes de qualidade do c\u00f3digo, com foco na confiabilidade e manutenibilidade. Esses dados s\u00e3o cruciais para orientar o planejamento de melhorias cont\u00ednuas, visando garantir um c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unit\u00e1rios","text":"<p>A meta principal dos testes n\u00e3o \u00e9 necessariamente provar a total corre\u00e7\u00e3o de um software, mas identificar e corrigir defeitos potenciais. Apesar das limita\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, \u00e9 importante que cada comando no c\u00f3digo seja examinado e que as atribui\u00e7\u00f5es de valor \u00e0s vari\u00e1veis sejam rigorosamente verificadas para garantir a funcionalidade e a confiabilidade do software em desenvolvimento (DELAMARO, 2016). Os testes unit\u00e1rios s\u00e3o testes automatizados cujo objetivo \u00e9 verificar o desempenho de partes isoladas de c\u00f3digo em um sistema maior.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p>A equipe utilizou o Jest no frontend, um framework de testes em JavaScript e de c\u00f3digo aberto, conhecido por sua simplicidade e efici\u00eancia. O Jest \u00e9 compat\u00edvel com uma variedade de projetos, incluindo Babel, TypeScript, Node, React, Angular, entre outros. A ferramenta oferece uma API intuitiva que promete resultados r\u00e1pidos, otimizando os testes em aplica\u00e7\u00f5es JavaScript e TypeScript.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#xunit","title":"xUnit","text":"<p>Para assegurar a qualidade e a robustez do sistema, a equipe empregou o xUnit no backend para a execu\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios. O xUnit.net, uma ferramenta de teste unit\u00e1rio gratuita e de c\u00f3digo aberto, \u00e9 focado na comunidade e adequado para o .NET Framework. Criado pelo inventor original do NUnit v2, \u00e9 uma tecnologia atualizada para testar linguagens .NET, como C#, F# e VB.NET, e \u00e9 compat\u00edvel com ferramentas como ReSharper, CodeRush, TestDriven.NET e Xamarin.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#eslint","title":"ESLint","text":"<p>O ESLint \u00e9 uma ferramenta muito utilizada para fazer a verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo JavaScript. Ela ajuda os desenvolvedores a garantir a qualidade do c\u00f3digo, ao encontrar e relatar poss\u00edveis problemas, erros ou pr\u00e1ticas inadequadas de programa\u00e7\u00e3o. O ESLint disponibiliza v\u00e1rias regras configur\u00e1veis, que podem ser personalizadas de acordo com as necessidades do projeto, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o consistentes e melhorando a legibilidade, a manutenibilidade e a interoperabilidade do c\u00f3digo-fonte.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Pressman (2021), a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o (V&amp;V) s\u00e3o etapas cruciais para assegurar a funcionalidade e a adequa\u00e7\u00e3o do produto \u00e0s necessidades do cliente. A verifica\u00e7\u00e3o se concentra em confirmar se o software realiza suas fun\u00e7\u00f5es designadas corretamente, enquanto a valida\u00e7\u00e3o verifica se o produto atende aos requisitos e expectativas do cliente. Esses processos n\u00e3o se limitam aos testes, mas incorporam uma variedade de atividades de garantia de qualidade, desde revis\u00f5es t\u00e9cnicas at\u00e9 auditorias e simula\u00e7\u00f5es, todas integradas ao longo do desenvolvimento para implantar a qualidade desde o in\u00edcio, e n\u00e3o apenas no final do ciclo de vida do software.</p> <p>Para garantir a qualidade do projeto, a equipe adotou as seguintes t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o:</p> <p>Valida\u00e7\u00f5es com os donos do produto: \u00c9 essencial envolver os donos ou usu\u00e1rios do projeto na valida\u00e7\u00e3o. Foram realizadas reuni\u00f5es semanais com os POs para validar o progresso e obter feedback. Essa intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ajuda a garantir que o software esteja sendo desenvolvido de acordo com as expectativas e necessidades dos stakeholders.</p> <p>Inspe\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do c\u00f3digo: A equipe optou por utilizar o Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo. Essa t\u00e9cnica permite obter m\u00e9tricas mensur\u00e1veis e identificar potenciais problemas no c\u00f3digo-fonte. O Sonar Cloud fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o da qualidade do projeto, auxiliando na tomada de decis\u00f5es e na identifica\u00e7\u00e3o de pontos que precisam ser aprimorados pela equipe.</p> <p>Testes automatizados: Al\u00e9m da an\u00e1lise est\u00e1tica, a equipe utilizou testes automatizados, incluindo testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o, que atuam atuam durante o desenvolvimento e nas revis\u00f5es de Pull Requests, para auxiliar no gerenciamento do projeto. Essa abordagem permite a equipe n\u00e3o apenas verificar os cen\u00e1rios planejados, mas tamb\u00e9m identificar e lidar com situa\u00e7\u00f5es de erro indesejados.</p> <p>Revis\u00e3o de PRs: Foi implementada uma pr\u00e1tica de verifica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o de PRs. Antes de mesclar um PR no reposit\u00f3rio principal, algum membro da equipe de EPS revisa o c\u00f3digo, analisando a l\u00f3gica, a qualidade, a conformidade com as diretrizes do projeto e identificando poss\u00edveis melhorias ou problemas. Essa verifica\u00e7\u00e3o adicional ajuda a garantir que o c\u00f3digo entregue esteja correto e atenda aos padr\u00f5es de qualidade estabelecidos.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#metricas-de-qualidade","title":"M\u00e9tricas de Qualidade","text":"<p>As m\u00e9tricas de projeto, processo e produto de software s\u00e3o instrumentos quantitativos essenciais para avaliar a efici\u00eancia dos processos de software e dos projetos que empregam esses processos. Estas m\u00e9tricas oferecem insights objetivos, auxiliando engenheiros de software na an\u00e1lise e melhoria cont\u00ednua da qualidade, efici\u00eancia e efic\u00e1cia dos softwares. Uma m\u00e9trica eficaz deve ser f\u00e1cil de entender e calcular, fornecer resultados n\u00e3o amb\u00edguos e estar fundamentada no modelo de requisitos, projeto ou estrutura do programa, independente das caracter\u00edsticas espec\u00edficas das linguagens de programa\u00e7\u00e3o. As m\u00e9tricas definidas para esse projeto do DNIT seguem:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Bugs N\u00famero de problemas identificados no c\u00f3digo Vulnerabilidades Quantidade de vulnerabilidades detectadas Code Smell Indicadores de pr\u00e1ticas inadequadas de c\u00f3digo Cobertura Grau de cobertura dos testes no c\u00f3digo Duplica\u00e7\u00e3o Quantidade de linhas de c\u00f3digo duplicadas Linhas Total de linhas de c\u00f3digo no projeto Security Hotspots Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e vulnerabilidades <p>O uso de m\u00e9tricas proporciona uma avalia\u00e7\u00e3o objetiva, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias, aprimoramento de estimativas e a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias significativas na qualidade ao longo do tempo (PRESSMAN, 2021). Os valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica do projeto foram estabelecidos com base nas m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud.</p> M\u00e9trica Crit\u00e9rio Cobertura Pelo menos 80% de cobertura de testes Vulnerabilidades Classificado como \"A\" no SonarCloud Bugs Classificado como \"A\" no no SonarCloud Security Hotspots Classificado como \"A\" no SonarCloud Code Smells Classificado como \"A\" no SonarCloud Duplica\u00e7\u00e3o At\u00e9 3.0% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R. Engenharia de software. Grupo A, 2021. E-book. ISBN 9786558040118. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786558040118/. Acesso em: 10 out. 2023.</p> <p>DELAMARO, Marcio. Introdu\u00e7\u00e3o ao Teste de Software. Grupo GEN, 2016. E-book. ISBN 9788595155732. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9788595155732/. Acesso em: 11 out. 2023.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 10/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael 10/10/2023 Detalha introdu\u00e7\u00e3o e V&amp;V Rafael 11/10/2023 Escreve sobre Ferramentas Rafael 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas de qualidade Rafael 16/10/2023 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Thiago"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Riscos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de riscos \u00e9 uma das etapas fundamentais no processo de planejamento de um projeto, pois ao identificar os poss\u00edveis riscos, torna-se vi\u00e1vel estabelecer estrat\u00e9gias para mitigar os impactos que esses riscos possam ter sobre o projeto. Os riscos de um projeto podem comprometer o seu planejamento, cronograma e custo, podendo estar relacionados a diversos fatores, como custo, tempo, pessoas, recursos, clientes, requisitos, entre outros \u00b9. Com o objetivo de identificar, analisar e monitorar esses riscos, foi elaborado este plano de gest\u00e3o de riscos.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#tipos-de-risco","title":"Tipos de risco","text":"<p>Para a classifica\u00e7\u00e3o dos riscos, foram consideradas as seguintes categorias \u00b3:</p> <ul> <li>Externo</li> <li>Gerencial</li> <li>Organizacional</li> <li>T\u00e9cnico</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#probabilidade-e-impacto-dos-riscos","title":"Probabilidade e impacto dos riscos","text":"N\u00edvel Probabilidade Porcentagem de certeza 1 Muito baixa 0% - 19% 2 Baixa 20% - 39% 3 M\u00e9dia 40% - 59% 4 Alta 60% - 79% 5 Muito alta 80% - 100%"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"N\u00edvel Impacto 1 Muito baixo 2 Baixo 3 M\u00e9dio 4 Alto 5 Muito alto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#matriz-de-probablidade-x-impacto","title":"Matriz de probablidade X impacto","text":"Probabilidade / Impacto Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#graus-de-risco","title":"Graus de risco","text":"Grau Risco 1 - 5 Baixo 6 - 12 M\u00e9dio 15 - 25 Elevado"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#levantamento-de-riscos","title":"Levantamento de riscos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#tabela-de-riscos","title":"Tabela de Riscos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o Categoria R01 Dificuldade com as tecnologias definidas T\u00e9cnico R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto Gerencial R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto Gerencial R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe Gerencial R05 Atraso na disponibiliza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o / funcionalidades Gerencial R06 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes Organizacional R07 Indisponibilidade de plataforma de comunica\u00e7\u00e3o definida Externo R08 Defini\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da arquitetura T\u00e9cnico R09 Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto Gerencial R10 Integrante com problema de sa\u00fade Externo R11 Indisponibilidade do cliente Externo R12 Baixa qualidade do c\u00f3digo fonte T\u00e9cnico R13 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar Gerencial R14 Falta de concentra\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es Gerencial R15 Membro da equipe sobrecarregado Gerencial R16 Falha de equipamento Externo R17 Depend\u00eancia entre atividades Organizacional"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#causa-e-consequencia-dos-riscos","title":"Causa e Consequ\u00eancia dos Riscos","text":"Risco Causa Consequ\u00eancia R01 Falta de experi\u00eancia com as tecnologias Baixa qualidade do produto e atraso nas entregas R02 Problemas pessoais e sobrecarga de trabalho Redu\u00e7\u00e3o do potencial de entrega da equipe R03 Baixa motiva\u00e7\u00e3o do integrante Aumento no volume de atividades acumuladas R04 Falta de comprometimento e comunica\u00e7\u00e3o entre os membros Falta de alinhamento por parte da equipe R05 Falta de planejamento e estimativas incorretas Altera\u00e7\u00e3o do cronograma e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R06 Necessidade de realizar outras disciplinas e atividades Problemas de integra\u00e7\u00e3o e baixa participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es R07 Interrup\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o da plataforma Atraso na tomada de decis\u00f5es R08 Levantamento incorreto dos requisitos Baixa qualidade do produto e retrabalho R09 Altera\u00e7\u00f5es de requisitos Aumento do prazo e custo e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R10 Doen\u00e7as e falta de cuidado com a sa\u00fade Sobrecarga dos outros integrantes R11 Falta de envolvimento do cliente e conflitos de agenda Aumento do retrabalho e dificuldades para valida\u00e7\u00f5es R12 Falta de revis\u00f5es e de conhecimento t\u00e9cnico Aumento da presen\u00e7a de bugs e dificuldade de manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo R13 Problemas com o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente Aumento do risco de erros na implementa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R14 Reuni\u00f5es muito longas Baixa produtividade da equipe durante as reuni\u00f5es R15 Divis\u00e3o de tarefas mal feita e falta de participa\u00e7\u00e3o de outros membros Conhecimento t\u00e9cnico concentrado em poucas pessoas R16 Desgaste natural e falta de manuten\u00e7\u00e3o Aumento dos custos e atraso nas entregas R17 Falta de coordena\u00e7\u00e3o entre as atividades do projeto Bloqueio no progresso de outras atividades"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#prevencao-e-acao-para-os-riscos","title":"Preven\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o para os Riscos","text":"Risco Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o R01 Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos Programa\u00e7\u00e3o em pares para compartilhar o conhecimento R02 Manter todos motivados e organizar a grade hor\u00e1ria Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o e o planejamento das atividades do projeto R03 Manter todos os integrantes ativos e motivados Compreender o problema que o integrante est\u00e1 tendo e ajud\u00e1-lo R04 Participa\u00e7\u00e3o de todos nas reuni\u00f5es da sprint Remarcar data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es R05 Planejamento realista da sprint e das estimativas Reavaliar as atividades e estimativas para a sprint R06 Elabora\u00e7\u00e3o de uma planilha de hor\u00e1rios Defini\u00e7\u00e3o de pares para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades R07 - Comunicar por meio das outras plataformas planejadas R08 Definir de acordo com as necessidades do cliente e o escopo do projeto Repensar a arquitetura e tecnologias definidas R09 Desenvolver uma vis\u00e3o precisa do produto Atualizat os requisitos e o escopo do projeto R10 Seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Reavaliar distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R11 Entrar em acordo sobre data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es Solicitar ao cliente reagendamento da reuni\u00e3o R12 Alta cobertura de testes e lint Identificar quais componentes est\u00e3o reduzindo a qualidade e refator\u00e1-los R13 Preparar o ambiente para o cliente testar com anteced\u00eancia Reavaliar o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente R14 Definir pauta e dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Marcar algumas reuni\u00f5es presenciais R15 Divis\u00e3o equivalente das tarefas entre os integrantes Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R16 Realizar manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento Providenciar conserto ou comprar novo equipamento R17 Elaborar prioriza\u00e7\u00e3o correta das atividades Rever prioriza\u00e7\u00e3o das atividades"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#monitoramento-dos-riscos","title":"Monitoramento dos Riscos","text":"<p>O acompanhamento dos riscos \u00e9 essencial durante o desenvolvimento de um projeto de software, uma vez que os riscos n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e podem mudar de n\u00edvel ao longo do projeto \u00b2. Para realizar esse monitoramento foi criada uma planilha para inserir a pontua\u00e7\u00e3o dos riscos para cada sprint.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#graficos","title":"Gr\u00e1ficos","text":"<p>O gr\u00e1fico abaixo mostra a pontua\u00e7\u00e3o total de Probabilidade x Impacto a cada sprint. Nele \u00e9 poss\u00edvel notar que a pontua\u00e7\u00e3o apresentou um decr\u00e9scimo at\u00e9 a sprint 6, nas sprints posteriores observamos um aumento, justamente por alguns riscos que aumentaram por ser perto da entrega do MVP e por se aproximar do final do semestre.</p> <p>O gr\u00e1fico de \u00e1reas empilhadas abaixo mostra a evolu\u00e7\u00e3o dos riscos ao longo das sprints, fornecendo uma representa\u00e7\u00e3o visual de sua varia\u00e7\u00e3o. Em geral, h\u00e1 um comportamento parecido com o gr\u00e1fico anterior, com exce\u00e7\u00e3o de alguns riscos como o 11 (Indisponibilidade do cliente), que na sprint 3 e 4 foram as que maior apresentaram graus de risco.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DevMedia. Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 13 mai 2023.</p> <p>[2] Escrit\u00f3rio de Projetos. Objetivo do Plano de gerenciamento dos riscos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/downloads/send/8-modelos/129-plano-de-gerenciamento-dos-riscos. Acesso em: 12 mai 2023.</p> <p>[3] Isotani, Seiji; Rocha, Rafaela. Gest\u00e3o de Riscos em Projetos de Software. Dispon\u00edvel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/3385127/mod_resource/content/1/Aula10-GerenciaProjeto-Riscos.pdf. Acesso em: 13 mai 2023.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 12/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Berto e Victor Hugo 16/10/2023 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Thiago 19/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos e sua descri\u00e7\u00e3o Victor Hugo"},{"location":"visao-produto/lean-inception/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"visao-produto/lean-inception/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 um workshop colaborativo e din\u00e2mico que ajuda as equipes a alinhar e planejar a cria\u00e7\u00e3o do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP). Originada e evolu\u00edda a partir de pr\u00e1ticas de Design Thinking e Lean Startup, a Lean Inception envolve uma s\u00e9rie de atividades estruturadas para facilitar a descoberta, o esclarecimento e a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe (CAROLLI, 2018).</p> <p>Durante o workshop, os participantes trabalham juntos para entender as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, elaborar o MVP e criar um alinhamento sobre os objetivos e expectativas do produto. O resultado \u00e9 um Canvas MVP que serve como um resumo visual da estrat\u00e9gia do MVP, fornecendo clareza e dire\u00e7\u00e3o para a equipe avan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o do produto (CAROLLI, 2018).</p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#kickoff-e-agenda","title":"Kickoff e Agenda","text":"<p>O Kickoff \u00e9 uma reuin\u00e3o realizada na fase inicial de um projeto com o intuito de alinhar todos os detalhes entre os envolvidos, por exemplo, o cliente e os membros de EPS e MDS.</p> <p>Nessa etapa foi apresentado o projeto do DNIT e o prop\u00f3sito pr\u00edncipal para definir o objetivo final a ser alcan\u00e7ado. Para isso, realizou-se uma reuni\u00e3o remota via Microsoft Teams:</p> <ul> <li>18/09/2023, durou cerca de 1 hora e 10 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>A etapa de vis\u00e3o do produto na Lean Inception \u00e9 crucial para definir a ess\u00eancia e o direcionamento do produto. Com uma vis\u00e3o clara, \u00e9 poss\u00edvel determinar as caracter\u00edsticas fundamentais do produto e a estrat\u00e9gia de posicionamento. Essa etapa \u00e9 estabelecida entre a ideia inicial e o lan\u00e7amento, servindo como um guia para o desenvolvimento. A vis\u00e3o articula o valor central do neg\u00f3cio e \u00e9 comunicada de forma clara e convincente para os stakeholders e a equipe de desenvolvimento (CAROLLI, 2018).</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"O Produto \u00c9 - N\u00e3o \u00e9 - Faz - N\u00e3o Faz","text":"<p>A atividade \"\u00c9 - N\u00e3o \u00e9 - Faz - N\u00e3o Faz\" \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para esclarecer e definir caracter\u00edsticas e funcionalidades de um produto. A ideia \u00e9 identificar e classificar aspectos positivos e negativos sobre o que o produto \u00e9 e o que ele faz. Por exemplo, caracter\u00edsticas substantivas ou adjetivas s\u00e3o colocadas na se\u00e7\u00e3o \"\u00c9\", enquanto a\u00e7\u00f5es ou verbos s\u00e3o colocados na se\u00e7\u00e3o \"Faz\". Esta atividade ajuda a equipe a ter uma vis\u00e3o mais alinhada sobre o produto, esclarecendo o que ele faz e o que n\u00e3o faz, e pode resultar em decis\u00f5es estrat\u00e9gicas claras (CAROLLI, 2018).</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#objetivos-do-negocio","title":"Objetivos do Neg\u00f3cio","text":"<p>A etapa de Objetivos do Neg\u00f3cio na Lean Inception envolve a identifica\u00e7\u00e3o e o esclarecimento dos principais objetivos que o produto se prop\u00f5e a atingir. Os participantes escrevem individualmente tr\u00eas respostas para a pergunta: \u201cSe voc\u00ea tiver que resumir o produto em tr\u00eas objetivos para o neg\u00f3cio, quais seriam eles?\u201d. As respostas s\u00e3o compartilhadas em um canvas comum e agrupadas por similaridade. Depois, a equipe reescreve os objetivos coletivamente, chegando a um consenso sobre o que \u00e9 crucial para o sucesso do produto. Esse processo garante que todos na equipe tenham um entendimento alinhado dos objetivos do neg\u00f3cio, promovendo clareza e foco nas etapas subsequentes do desenvolvimento do produto (CAROLLI, 2018).</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#personas","title":"Personas","text":"<p>Uma Persona \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o semifict\u00edcia do cliente ideal de uma empresa, baseada em dados reais sobre comportamento, caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, motiva\u00e7\u00f5es, desafios e objetivos. Portanto, o grupo sempre validava em rela\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico alvo do produto de software as personas com os clientes do DNIT.</p> <p>Nessa etapa de Personas, os participantes s\u00e3o divididos em grupos menores e cada um cria duas ou tr\u00eas personas, descrevendo seus perfis, comportamentos e necessidades espec\u00edficas. Elas s\u00e3o ent\u00e3o apresentadas a todos os participantes, e aquelas que s\u00e3o duplicadas ou muito semelhantes s\u00e3o descartadas. Finalmente, todos votam nas melhores personas para o produto. Este processo ajuda a equipe a entender e empatizar com os usu\u00e1rios finais, garantindo que o produto seja desenvolvido com as necessidades e objetivos dos usu\u00e1rios em mente (CAROLLI, 2018).</p> <p>Para garantir que as personas representavam bem o p\u00fablico alvo, foi validado sete personas diferentes pelos clientes do DNIT: </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":"<p>A etapa de Jornadas de Usu\u00e1rio na Lean Inception envolve a descri\u00e7\u00e3o detalhada do percurso que um usu\u00e1rio faz para alcan\u00e7ar um objetivo espec\u00edfico, mapeando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto. A jornada \u00e9 descrita passo a passo, com cada passo representando uma a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que a persona realiza para alcan\u00e7ar seu objetivo. As jornadas ajudam a equipe a visualizar e entender como os usu\u00e1rios interagem com o produto de software, identificando oportunidades para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e garantir que o produto atenda \u00e0s suas necessidades e expectativas (CAROLLI, 2018).</p> <p>Assim, cada uma das personas apresentada na se\u00e7\u00e3o anterior possui uma jornada onde tamb\u00e9m passou por uma etapa de valida\u00e7\u00e3o pelo cliente do DNIT:</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#brainstorm-de-funcionalidades","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":"<p>A etapa de Brainstorm de Funcionalidades na Lean Inception \u00e9 uma atividade colaborativa que visa identificar e listar as funcionalidades essenciais para o produto. Utilizando um canvas com os objetivos do neg\u00f3cio como colunas e as personas como linhas, os participantes s\u00e3o incentivados a responder perguntas como \"O que deve ter no produto para atender \u00e0s necessidades da persona?\" e \"Quais funcionalidades devemos construir para atingir esse objetivo do produto?\". As respostas s\u00e3o anotadas em post-its e colocadas no canvas. Esta atividade \u00e9 repetida para cada combina\u00e7\u00e3o de persona e objetivo, priorizando os principais objetivos e personas. O resultado \u00e9 uma lista de funcionalidades que s\u00e3o essenciais para atender aos objetivos do neg\u00f3cio e \u00e0s necessidades das personas (CAROLLI, 2018).</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#revisao-tecnica-esforco-negocio-ux","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica (Esfor\u00e7o, Neg\u00f3cio, UX)","text":"<p>A etapa de Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX na Lean Inception \u00e9 uma fase cr\u00edtica onde cada funcionalidade proposta \u00e9 avaliada em termos de esfor\u00e7o t\u00e9cnico, valor para o neg\u00f3cio e experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX). Utiliza-se um gr\u00e1fico do sem\u00e1foro para atribuir cores que representam o n\u00edvel de confian\u00e7a na implementa\u00e7\u00e3o de cada funcionalidade: verde para alta confian\u00e7a, amarelo para m\u00e9dia e vermelho para baixa (CAROLLI, 2018), exemplificados na Figura abaixo.</p> <p></p> Fonte: (CAROLLI, 2018, p. 92) <p>Cada funcionalidade \u00e9 marcada em uma tabela que indica o esfor\u00e7o t\u00e9cnico, valor de neg\u00f3cio e valor de UX em uma escala comparativa. Este processo colaborativo ajuda a equipe a identificar e priorizar funcionalidades, considerando os desafios t\u00e9cnicos, o impacto no neg\u00f3cio e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, garantindo que o produto desenvolvido seja vi\u00e1vel, valioso e utiliz\u00e1vel (CAROLLI, 2018).</p> <p>\"Esfor\u00e7o\" refere-se ao trabalho necess\u00e1rio para implementar uma funcionalidade espec\u00edfica, sendo classificado em baixo, m\u00e9dio ou alto (representado por \"E\", \"EE\" ou \"EEE\"). \"Neg\u00f3cio\" est\u00e1 relacionado ao retorno sobre o investimento ou a economia que a funcionalidade trar\u00e1, tamb\u00e9m classificado em baixo, m\u00e9dio ou alto (representado por \"$\", \"$$\" ou \"$$$\"). \"UX\" (Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio) \u00e9 uma medida de quanto se acredita que os usu\u00e1rios v\u00e3o gostar da funcionalidade (representado por \"&lt;3\", \"&lt;3&lt;3\" ou \"&lt;3&lt;3&lt;3\" ), avaliada da mesma forma (CAROLLI, 2018).</p> <p>Seguindo essa l\u00f3gica apresentada de Esfor\u00e7o, Neg\u00f3cio e UX, o grupo identificou as Funcionalidades da seguinte forma: </p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>A etapa do Sequenciador na Lean Inception \u00e9 focada em organizar e planejar as entregas do produto, identificando claramente as funcionalidades do MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) e seus incrementos subsequentes. Utiliza-se um template do sequenciador, que consiste em ondas numeradas, para organizar as funcionalidades de forma que as mais impactantes sejam executadas nas primeiras ondas (CAROLLI, 2018).</p> <p>Segundo Carolli (2018), as regras para adicionar cart\u00f5es \u00e0s ondas no sequenciador s\u00e3o:</p> <ol> <li>Uma onda pode conter, no m\u00e1ximo, tr\u00eas cart\u00f5es.</li> <li>Uma onda n\u00e3o pode conter mais de um cart\u00e3o vermelho.</li> <li>Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente amarelos ou vermelhos.</li> <li>A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco \"E\".</li> <li>A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de quatro \"$\" e quatro cora\u00e7\u00f5es.</li> </ol> <p>Essas regras s\u00e3o aplicadas para garantir um equil\u00edbrio entre o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para implementar as funcionalidades, o valor que elas trazem para o neg\u00f3cio e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Isso almeja garantir uma entrega incremental eficiente e eficaz do produto, validando hip\u00f3teses de neg\u00f3cios e atendendo \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios (CAROLLI, 2018).</p> <p>O grupo tomou a decis\u00e3o de apresentar o tamanho de cada onda a partir de uma m\u00e9dia geral que no caso deste projeto foi de 14 dias. Tamb\u00e9m, a partir desse conjunto de regras, o grupo prop\u00f4s o seguinte sequenciador para os clientes do DNIT:</p> <p></p> <p>OBS.: Essa proposta do sequenciador foi validade pelos clientes em uma reuni\u00e3o remota via Teams com os clientes no dia 09/10/2023</p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>De acordo com Carolli (2018), a etapa do Canvas MVP na Lean Inception \u00e9 dedicada a detalhar e validar a estrat\u00e9gia para o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP). O Canvas MVP \u00e9 dividido em sete blocos:</p> <ol> <li>Proposta do MVP: Define o que o MVP se prop\u00f5e a realizar ou validar.;</li> <li>Personas Segmentadas: Identifica o p\u00fablico-alvo espec\u00edfico para o MVP, podendo ser um segmento mais restrito para testes iniciais;</li> <li>Jornadas: Descreve as jornadas de usu\u00e1rio que ser\u00e3o atendidas ou melhoradas com o MVP;</li> <li>Funcionalidades: Lista as funcionalidades que ser\u00e3o constru\u00eddas para atender \u00e0s jornadas de usu\u00e1rio e validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio;</li> <li>Resultado Esperado: Define o que a equipe espera alcan\u00e7ar com o MVP em termos de aprendizado ou resultados mensur\u00e1veis;</li> <li>M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio: Estabelece crit\u00e9rios objetivos e mensur\u00e1veis para avaliar se as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio foram validadas.</li> <li>Custo e Cronograma: Indica qual \u00e9 o custo e a data previstos para a entrega do MVP;</li> </ol> <p>Assim, o grupo montou o seguinte Canvas MVP:</p> <p></p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Caroli, Paulo. Lean Inception: como alinhar pessoas e construir o produto certo \u2013 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o atualizada \u2013 S\u00e3o Paulo: Editora Caroli, 2018. Wiki. DNIT 2023-1. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Dnit-DOC/. Acesso em: 22 de outubro de 2023. Wiki. Alectrion 2023-1. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/documentacao/lean-inception/visao-do-produto/. Acesso em: 22 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"visao-produto/lean-inception/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael 22/10/2023 Documenta\u00e7\u00e3o de Kickoff, Visao, \u00c9 n\u00e3o \u00e9, Objetivos Rafael 22/10/2023 Documenta\u00e7\u00e3o de Jornadas, Brainstorm, Revis\u00e3o e Sequenciador Rafael 22/10/2023 Revis\u00e3o Daniel Porto 28/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do CanvasMVP Daniel Porto"}]}